<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Kato Sotaro</title>
    <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Kato Sotaro</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>utf-8</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Nov 2020 11:28:16 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kato-sotaro.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻44号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_11_2020/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 11:28:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_11_2020/</guid>
      <description>要約 　卒業論文の急なテーマ変更から三週間経って、やっと落ち着いてきたところではあります。インターンもプロジェクトが１つ終わって、1月までお休みしてもらったので、時間がある程度確保することができました。
　一月には基本情報試験があり、二月にはE資格が控えているので、今のうちに過去問を解いて行きたいと思います。
JR本州の序列の変異 　外出自粛や海外からの訪日客の蒸発、駅ビルや商業施設等の店舗一時閉鎖などコロナの影響が鉄道会社を襲っている。JR東海、JR西日本、JR東日本の本州三者ともに2021年度の3月期中間決算で大赤字となった。通期予想も各社が民営化後最悪の水準で売上高激減、大赤字となるが、その中身は一括りには語れない。
　売上高は前期比でJR東が48.2%,JR東海が64.4%,JR西が48.8%減となり、JR東海が最も落ち込む。これにより売上高規模の順位は従来のJR東がトップ、JR東海、JR西という序列が崩れ、JR東海がJR西を下回り最下位となる。また、20年度3月期時点で3社において売上高に占める運輸業の割合を見ると、JR東海は約７０％、他が60%を見ると、運輸業に占める割合の高いJR東海が最も売上高を落としたのである。
　運輸収入は、新幹線と在来線の２つに分けられる。20年3月期の時点で、新幹線の割合がJR東が3割強、JR西が５割強、JR東海が９割強とJR東海が飛び抜けて高い。そして、3社の4-9月の運輸収入は前年同期比で新幹線がおよそ７割減で、在来線が５割減なので新幹線の落ち込みが大きかった。新幹線収入の一本足とも言えるJR東海が売り上げで最も痛い目を見ている。
利益と売上高の順位の異変 　最も、利益の序列では売上高とは別の異変が起きている。前期まではJR東海、JR東、JR西という順番で営業利益を生んでいたが、今期ではJR東海、JR西、JR東と順序が変わった。JR東海が売上高が一番減少しているのに、利益がトップで維持しているのは、東海道新幹線の採算性が高いゆえだ、売上高規模を落としても利益を生んでくれている証拠である。
　一方、在来線の収入はJR東が最大の3564億円だが、JR東は運輸収入の柱である在来線が落ち込み幅が低いものの、採算性がひくく、固定費が重くなり利益を出しにくくなったことが、JR東が利益率が悪い理由だろう。
　　 参照先：　週刊ダイヤモンド108号43巻 p10-p11　 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻43号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_6_2020/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 13:44:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_6_2020/</guid>
      <description>要約 日立建機の売却理由 　日立製作所が日立建機を売却する方針を固めた。保有する約51%の持分を売却する方針である。
　日立建機の売却はリーマンショックが起こった2008年度、7873億円の巨額赤字に沈んだ日立製作所が行ってきた構造改革の総仕上げと言える。デジタル化によるソリューション事業に経営資源を集中させる日立は景気の影響を受けやすい非中核事業を手放してきた。とりわけ09年度に22社合った上場子会社は本業とのシナジーが少ない事業が多く利益相反の関係が懸念されたので、親子上場の解消を求められた。20年度は日立化成の全保有株式を昭和電工に売却し、医療分野に強みのある日立ハイテクノロジーズは逆に完全子会社化にするなど親子上場の解消をしてきた。
　残る上場子会社は、日立建機と日立金属である。本業とのシナジーが少ない日立金属は売却の方向性が見えていたが、日立建機は競合する中国メーカーの追い上げで収益性が落ちているものの、日立にサポートできる技術があることから、売却か完全子会社化を決める判断が注目されている。
　結果的に日立は現在保有する株式の約25%分を売却すると決定した。しかし、25%も保有する理由は２つある。
　１つ目は、煮立ちのIOTプラットフォームの「ルワーダ」と親和性があるということである。すでに日立建機のルマーダ関連の売上高は1974億円に登り、前年比で10%成長している。
　２つ目の理由は。日立建機が日立ブランドを使い続けられるようにするためである。日立建機は売上高の８割を海外で稼ぐグローバル企業である。世界シェアでいうと。建設機械では世界第3位に位置するが、中国の三一重工など中国メーカーにより中国市場でこれまで通り稼ぐことが難しくなった。そうした中で日立のブランドの活用が不可欠になる。
　日立にとっての一部売却という方針は、ボラティリティの高い製造業から手をひき、デジタル産業に力を入れる従来の方針に沿ったものである。景気変動に影響されやすい建設機会事業のリスクを減らせる一方で、建設現場や鉱山といったルマーダの活用フィールドは確保できるからだ。　　 参照先：　週刊ダイヤモンド108号42巻　p10-11
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻42号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_5_2_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 15:09:22 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_5_2_2020/</guid>
      <description>要約 　ここ二週間はAI expoの出店などを行ってきたことと、卒業研究の内容の転換をしたので非常に忙しく、雑誌の内容に手をつけられませんでした。
　なので、今日で雑誌を二週間分をこなしたいと思います。
ファストリの過去最高水準の業績回復をする謎 　ファーストリテイリングは、前期の通期決算で減収減益だったが、今期の通期業績予想は強気の姿勢である。同社の売上収益は前期比12.3%減の2兆円、営業利益は同42%減の1493億円で着地した。過去最高益を更新し続けたファストリが新型コロナにより行く手を阻まれた結果になった。
　20年8月期の通期業績予想は下方修正の連発だった。最終的には今年7月に３度目の下方修正を発表している。ただその後は国内ユニクロの売り上げが好調に推移したので決算の数字に期待が高まっていた。決算発表直前にはファストリの株価は上場以来最高値を更新し、7万0480円を更新した。３度目の修正が新型コロナのリスクを織り込んだが、蓋を開けてみると、業績は２度目の修正に近い値に止まった。これは、投資家に非常にいい印象を与えたので、16日には、7万3830円まで跳ね上がった。
　しかし、減収減益なのは変わりはない。減速の要因で大きいのは海外事業である。売上収益は前期比17,7%減の8439億円だが、営業利益は同63.3%減の502億円と悪化した。グレーターチャイナ(中国大陸、香港、台湾)は、営業利益は26.3%減となる656億円になった。新型コロナの影響が直撃した第三四半期はもちろん、第四四半期は豪雨被害や新型コロナ感染再拡大も減収収益要因となった。
　一方で、国内ユニクロ事業は売上収益が8068億円で、同7.6減と海外よりもダメージが少なかった。むしろ、粗利率の改善や販売管理費の大幅減少で営業利益は同2.2%も上昇した。
　海外事業がコロナで向かい風が吹いているが、日本国内での業績は維持しているそんなファストリは、業績予想を21年8月期の業績予想は売上収益2兆2000億円とV時回復を思わせる強い数字であった。 この根拠は、21年8月に下記には新型コロナウイルスが収束することを前提に大幅な増収増益を見込んでいることである。現在、デジタル、ロボティクス、全自動化という考えを軸に事業のプロセスを大胆に変えていく「全情報製造小売業」を目標に掲げているのも強気の理由であろう。
　具体的には、パートナー工場にファストリの社員を常駐させ、商品を作りながら売っていく体制の実現である。そこからファストリの思い描く未来像は、究極の「マーケットイン」であろう。
　店での売れ行きだけでなく、消費者がどんな服を好むのかをスマートフォンアプリを使って画像解析をしてその分析情報を世界中の生産工場で常時共有してタイムリーな「販売に繋げる今ままで以上に効率的な製品を供給されることになる。  参照先：　週刊ダイヤモンド108号41巻　p28
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻41号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_5_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 14:19:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/11_5_2020/</guid>
      <description>要約 　ここ二週間でモチベーションが向上していて、有意義に私生活を送れています。 一月までにE資格と基本情報試験を合格するためにしっかりと準備をしつつ、卒業論文の完成を急いで仕上げようと思います。
　卒業論文では、最高裁判所の判決文書についての抽出型要約で極性分類問題として進めていますが、今の所、順調に進んでいると思います。この論文で完成したシステムをdjangoを使ったWebフレームワークを作成し、最高裁判所に導入案件の提案を行いたいと思います。
　二月からは、Kaggleとポケモンの画像生成をyoutubeにあげるといったことをしていきたいと思うので、やることが多いですが、頑張っていきたいと思います。
株の基本  株の見極め鉄則１  株価は「EPSとPERの掛け合わせで決まる」ということです。簡単にいうと、「企業の稼ぐ力」と「株価が割高か割安か」を示す指標である。EPSとは、当期純利益を発行株式数で割った値である。つまり、EPSは一株あたりの稼ぐ力のことを言います。基本的に利益を継続的に出せる会社は安定して伸びるいい会社だと言える。
　一方で、PERは時価総額を純利益で割った指標で、15倍が標準的な水準とされる。PERは安く買うための道しるべの１つであると言える。
 株の見極め鉄則２  　成長を続けてEPSが伸びそうな銘柄を「成長株」、収益力の実態以上に株価が過小評価されPERが妥当な水準まで回復すると見込まれる銘柄を「割安株」という。高い成長は見られない分、安定した配当に定評のある銘柄を指す。ここでは、商社や銀行などがあげられる。銘柄がこの２つのどちらに該当するかを見極める必要がある。
 株の見極め鉄則３  　下値水準の目処を知る必要がある。おそらく、株価に対し一定数の人は「コロナ禍の先行きも見通せない中、いきなり株価が半値になるのではないか」という不安を持つ人がいるのではないかと思う。その場合、「PBR」から具体的な下値の目処を知っておきたい。PBRとは株価を純資産で割ったものである。理論的にはPBRが１倍を割ってしまった場合、会社を解散をさせて方が合理的であるということである。 日経平均株価は今年3月の急落時も現在の水準から0.8倍を当てはめるとどんなに売られても1万７千円で下げ止まる計算になる。
 参照先：　週刊ダイヤモンド108号41巻　p28
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻40号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/10_15_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 14:22:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/10_15_2020/</guid>
      <description>要約 　モチベーションの低下が最近顕著になってきています。インターンと大学院の進学先を決めてから目標を達成したと安堵したのか、気持ちの引き締めをしようにも力が入らない感覚にあります。
　そもそも学部の卒業研究をうなくできなければ大学院にすら行けないのに何をやってるんだという話なんですが…長期の目線で考えるとAI分野の研究に従事していくのはいいのか、この若い時間を研究に使うべきなのかという疑問も日々持っている現状です。
　これからモチベーションを高める必要があるのですが、モチベーションを作るには周りの人の優秀さをみて危機感を覚えるのが一番早いと思うので、出会いを増やして優秀な人との関わりを増やしていこうかと思ってます。。
円高誘導でさらなる状況悪化 　日本銀行は10/29にインフレ率予想を発表する。2022年までの目標２％を大幅に下回ることは目に見えている。しかし、管政権が日本銀行に対して緩和政策を要請することはなさそうに思える。政府のインフレ率重視よりも国民の生活コストカットを重視するつもりだからだ。管政権から引き継いだGotoキャンペーンの影響で消費者物価指数における東京の宿泊代は9月までの２ヶ月ですでに26%も下落した。携帯電話料金の値下げも加わればインフレ率は当然下がるだろうというのは予想できる。
　管政権が日本銀行に対して緩和を求めるのはおそらく円高が進みドル円100円を割りそうな時であろう。しかし、100円を割れることを避けることは必ずしも日本経済にとって常に「正義」になることはないと思う。国際通貨基金水系の購買力平価ドル円レートは12年は104円代で20年は96円程度。アベノミクス下で　8円も円高になった。日米の物価水準が均衡するレートが購買力平価である。日本のインフレ率が米国より低い限り購入力平価は円高に進む。その場合、国内に住む人々にとって輸入品の割合が高くなるので生活コスト削減を重視している管政権の目的とは反対である。そのような自体を回避するためには、円安で収益が向上した企業に対し従業員の賞与をあげることでトリクルダウン形式で下層までお金を行き渡らせる必要がある。
　賃金で言えば、経済協力開発機構(OECD)集計の実質平均賃金を見ると日本は現在24位で先進国の中でも低賃金という実態がある。日本の低金利政策を通じた円の流れを「賃金上昇→消費増大→インフレ率上昇→賃金上昇」を想定したはずである。やはり日本の貯蓄体質ではどうしても賃金上昇したからといってそれが消費につながりにくいという実態があるのではないかと思われる。
 参照先：　週刊ダイヤモンド108号40巻　p21
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻39号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/10_6_2020/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 23:19:07 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/10_6_2020/</guid>
      <description>要約 　最近はインターンと研究に身を捧げる日々を過ごしています。英語に力を注ぐ工夫をやっていく必要が出てきています。
　Toeicでは抽選に通るために、奈良で申し込んでましたが、また抽選が落ちてしまいました。次は鳥取で申し込んでみることにします。
　**** 　米連邦公開市場委員会(FOMC)は２％の物価目標未達の元、議論を重ねて物価目標２％を設定した生命を今年八月に大きく見直した。物価については長期インフレ予想を２％にとどめおく重要性は変わらずだが、物価の実績値のそれへの影響を重視し、一定期間で平均２％のインフレの実現を目指すことにした。
　なぜ見直すのか。それは、実質中立金利や潜在成長率の低下がある。実質中立金利は12年1月に2.25%だが、現在は0.5%だ。これは中立的な政策金利を低下させ、ゼロ金利に陥る確率を高め、金利政策だけでは物価の安定の実現が困難になった。そのため。期待への働きを強める必要性が出てきたのだ。9月のFOMCではゼロ金利は維持するのがベストだと妥当とされた。
　このような低金利の長期化は金融不均衡の蓄積とその崩壊につながり、金融システムを不安定化させ、物価に悪影響を及ぼしかねない。物価目標の存在は経済の安定化に力を発揮できないのは、物価目標が現状では高すぎるということに他ならない、
　今回の見直しでは物価目標の値の検討はなかった。潜在成長率の低下や格差拡大など最大雇用と物価安定の任務と整合的な物価目標値を引き下げうる要因を無視できないからだ。今は暫定的に２％上下を含めたレンジで物価安定を定め、レンジ内は同等であるという枠組みなどの検討が待たれる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻38号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_26_2020/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 12:24:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_26_2020/</guid>
      <description>要約 　インターンにも参加して、研究も本腰に入る上に授業もオンラインでスタートします。夏休み気分が抜けませんが、10-1月は特に忙しくなるのでメリハリある生活をしていこうと思います。
　今度、TOEICを受験するべく抽選に通らせるために奈良を受験場所として選択したので抽選に通っていることを願っています。
　これからのビジネス 　今年八月、米国の著名投資家のウォーレンバフェット氏が三菱商事や伊藤忠障子などの日本の五代商社株を5%取得したことが明らかになった。その理由の１つが「コングロマリット企業の再評価」である。食品から自動車まで幅広く手がける商社はむしろこれまでの株式市場から敬遠されがちであった。シナジーのない複数事業を抱えるがゆえに、収益が上がりにくいとみられていたのだ。しかし、各國の大規模な財政金融政策によってインフレ懸念が高まってきているので、そのリスクをヘッジするために、商社を通して間接的に資源投資を行う事にメリットを感じたのではないかと思われた。
　もともと商社株はPBR（株価純資産倍率）が１％以下と割安、（伊藤忠商事以外）コングロマリットならば資源市況悪化のリスク分散を測れるというわけである。 だが、三菱商事は今、重大な問題に直面している。2021年に当期純利益は前年同期比率で62.6%減少となり、商社業界の利益首位の座を伊藤忠に明け渡すこととなりそうだが、資源事業の低調という一過性のものとは言いがたいのだ。現在コロナで対面業界の不況が直接業績に響く。特に深刻なのは既得権益をもたらした日本の基幹産業が揺らいだことだろう。
　日本の基幹産業である電力会社や鉄鋼企業との商売は三菱商事をはじめとする財界系商の専売特許に近かった。電力や鉄鋼は国のインフラであり取引企業には安心と安定を求めていた。その点で三菱ブランドは絶大であった。ところが、基幹産業の環境変化が鮮明になってきている。それは日本最大の無風産業だった電力業界である。
　電力業界には電力を安定供給し続けられるように日本の電気料金には供給源かに一定の利潤を上乗せする「総括原価方式」が取り入れられていた。つまり、電力会社は調達費用を気にしなくても一定の利潤が出る特権が与えられていたのだ。しかし、ここ数年で電力価格にも正当な競争があってしかるべきという考えや、東日本大震災で強烈な電力不足に強く面した教訓もあり、16年4月から電力の小売り全面自由化がスタート。20年四月には総括原価方式をほぼ廃止したのだ。となれば、電力会社は電力の供給コストに重要視するようになり、供給先の会社等で限定され業績に悪影響を持つ可能性がある。さらに日本は人口減により産業の空洞化似たいする懸念が強い。電力会社と強い関係を結んできた三菱商事の資源ビジネスの展開に雲行きが生じているのがわかる。
　しかし、三菱商事には次の視野を入れている。それは、スマートシティの担い手の可能性である。三菱商事は中部電力とともに5000億円でオランダの電力会社であるエネコを買収した。その目的はエネコが持つ再生エネルギーの関連ノウハウの獲得である。欧州の持つ強力な顧客基盤を生かした高度なエネルギーマネジメントシステムを開発できればスマートシティの基盤となる会社として活躍できる可能性がある。
　これからの三菱商事の活躍に期待するしかあるまい。
 参照先：　週刊ダイヤモンド108号38巻　p33
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻37号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_21_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 14:50:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_21_2020/</guid>
      <description>要約 　これから英語スキルを鍛えるために英会話に時間を当てていきたいと考えています。 毎日、インプット(1h)、アウトプット(1h)の割合で吸収した知識をすぐにアウトプットできるように英会話を有効的に活用していきたいと思います。
　エヌビディアの台頭 　ソフトバンクグループが参加の英半導体設計会社アームを手放す。スマートフォン用の半導体のシェアの９割をもつアームを抑えるソフトバンクグループの孫正義はなぜ事業を手放したのか。買収するのは、人工知能用半導体でトップを狙う米エヌビディアだ。エヌビディアは画像処理用半導体最大手である。膨大な計算を素早く行えるGPUの能力を応用してAI分野で圧倒的な地位を気づきつつあるエヌビディアがコンピュータの司令塔の役割を担う中央演算処理装置（CPU）の設計で世界をリードするアームを買収すれば急成長するAI用半導体の覇権を握る勢力になるのは間違い無いと判断したと思われる。このエヌビディアにソフトバンクグループはなぜ手放したのか。それは、エヌビディアがあまりにもいい条件でオファーを出したので検討せざるを得なかったからである。というのも、合意したアームの価値を最大400億ドル(4.2兆円)と設定したのだ。ソフトバンクグループにとって2016年に3.3兆円で買収したアームを4.2兆円で受け取ってもらえるのは魅力的に映る。また、エヌビディアはそれほどアームを買収するに値したということで双方の利点から買収は比較的早く進んだと思われる。
 ユニコーン企業
　ユニコーン企業（ユニコーンきぎょう）は、評価額が10億ドル以上の未上場のスタートアップ企業。 「創業10年以内」「評価額10億ドル以上」「未上場」「テクノロジー企業」といった4つの条件を兼ね備えた企業を指す。
 今度のソフトバンクグループのAI成長見込み
　今後、SBGはAI半導体業界の巨大勢力との関係をいかに維持していくかが課題。孫氏のAI戦略は、ソフトバンクビジョンファンドを通じて投資するユニコーン企業同士で緩やかなシナジーを生み出し、AI分野で勝ち残れる起業家を育ててグループを成長するというものだ。しかし、シナジーが生み出される前に売却をされたことで、効果が薄れてきたと思われる。
　SBGは、コロナにより巨額の損失を計上したことで保有株の現金化を進めている。総額10兆円に迫る資産売却現金化を進める上で、現在の中核事業であるビジョンファンドは米シェアオフィス大手のウィーカンパニーの巨額損失の計上や、他の要因で打撃を受けたため苦戦中である。これから孫正義氏によるAI投資戦略を再建できるのか見ものである。
 参照先：ダイヤモンド108巻37号　p11
 　</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻36号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_20_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Sep 2020 12:03:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_20_2020/</guid>
      <description>要約 　最近、目指すべき目標が３ヶ月スパンのものになってきたのでやる気のなさが顕著になってきていると自覚しています。 怠惰な生活を叩き直すために、研究室に朝から通学することで生活リズムを直して行きたいと思います。 また、英語はオンライン英会話をすることで英語のアウトプットの場所を設けたいと思います。
　現代のハイパーインフレの実態 　コロナかにより需要減少で物価上昇が低迷している。日本のインフレ率が現在ゼロパーセント近辺であり、ユーロ圏では消費者物価の調査項目全てを反映した総合指数が0.4％も低下。
　そんな世界中のインフレ低迷に対し、ハイパーインフレを起こすとされる国がある。レバノンだ。きっかけは為替レートの暴落にある。レバノンの通貨はレバノンポンド(以下、LBP)は公式には米ドルに固定されている。昨年は１ドル=1515LBTだったのに対し、1ドル=9700LBTに上昇した。これは財政の信任崩壊が原因である。
　政府の自国通貨建債務を同国の中央銀行はマネーを刷って支えてきた。しかし、その現状で心配になった国民は資産を外国通貨に変更。そのため為替レートの急落が起きた。そうなった時、輸入品が高騰し、それが他の品目に波及した。現在、食料品は336%,衣服が409%とすざましく上昇した。レバノン政府の債務残高の国内総生産比は昨年時点で世界５位の155％である。(一位は日本で248%)
　自国通貨建国債を乱発した結果、その通貨が国民から見放された場合、どう通貨を廃止して外国の通貨を法定通貨にする例がある。最近の日本では自国通貨建債務を日本銀行がかっている限り問題ないという楽観的論を耳にするが世界を見ると放漫財政で為替レートが暴落した事例があることを踏まえると、そう楽観できないのも事実である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻35号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_11_2020/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2020 15:38:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_11_2020/</guid>
      <description>要約 　インターン先が決まったので、そこでデータサイエンスの力をつけていきたいと思います。（まだ連絡がつかないので不安ですが）
　TOEICが抽選を落ち続けているので、就活までに間に合うか心配です笑
　これからの洋上風力発電 　実は、半年前に洋上風力発電の開拓についてどうなるのかを記事でまとめていた。今回、その洋上風力発電の市場で何が起こったのか気になったため、記事としてまとめてみた。
　前回の記事でも述べたが、日本の洋上風力発電の市場規模がおおよそ15兆円と言われており、大手電力をはじめゼネコン、総合商社、メーカー、銀行など多種多様な業界が参入している。しかし、今回新しい鍵を握るのは「GAFA」であるという。
　GAFAは電力の巨大なユーザーであるが、供給側として首を突っ込んでいるのだ。特にアップルはグリーンエネルギーを推してきた。世界44カ国にオフィスを持つアップルの電力は100%グリーンエネルギーで賄っているのだ。
 発電事業者と直接、長期契約を結ぶように電力会社や小売業者を挟まずに契約をする方式を「コーポレートPPA」と呼ばれる。
 　コーポレートPPAをすると、電力コストはかかるものの発電所を直接選ぶことができるというメリットがある。アップルは、８割のグリーンエネルギーをそうして供給している。その狙いはアップルが環境に優しい企業であることをアピールするためである。日本の洋上風力発電を開拓するには、アップルという環境に優しい企業を味方につけるかにかかっているのだ。しかし、アップルは味方になることはないと思われる。
　なぜ、アップルは味方になることはないのか。それは、自身が補助金に頼らないことを制約条件に置いているからだ。日本で計画されている洋上風力発電プロジェクトはほぼ「FIT」の案件であるのだ。20年度のFITは3.8兆円に登るが、国民の税金をこれ以上出すことは難しいのでいづれはFITをしないプロジェクトを遂行する必要性が出てくるだろう。そうなればアップルはFITを使用しないプロジェクトとコーポレートPPAを結ぶかもしれないが、その可能性は低いとみている。
　なぜか。それは風力発電はコストがかかりすぎるからだ。企業にも財源の制約は常にあるので、発電単価が原子力発電や火力発電に比べて3倍かかる洋上風力発電を供給元とするのは厳しいという見方がある。
旧来の電力ビジネスからの一転
　旧来の電力ビジネスに置いて大手電力会社はヒエラルキーの頂点に立つ殿様であった。しかし、2011年の福島第一原発原子力発電所の事故を契機に殿様商売が強い非難を浴びた上に、16年4月には電力小売りが全面自由化になり、総括原価方式はほぼ廃止となった。
　環境に優しいグリーンエネルギーの需要拡大により、総合商社やゼネコンが下克上を狙う動きを示している。三菱商事や住友商事、丸紅は欧州で洋上風力発電プロジェクトを経験しているのでノウハウがある。勝者は海外の資源開発のプロジェクトで培ったプロジェクト組成力とプロジェクトマネジメントとコスト意識を強みとして持つ。一方大手電力はそういった強みを持っていない。
　ゼネコンは、商社のそういった強みとは違う手段で洋上風力発電に切り込む。洋上風力発電は建設工事の費用が総事業費の3割を占める。洋上風力発電の基礎工事や風車の備え付けに必要なSEP船が必要な存在であり、このSEP船をゼネコンが現在寡占状態にあるのだ。日本のSEP船は5隻しかない。誰と手を組むか、電力会社までも見定めている状況だ。
 参照先：ダイヤモンド108巻35号　p88
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻34号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_03_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Sep 2020 17:25:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_03_2020/</guid>
      <description>要約 　来週の研究の中間発表に向けて準備をしていくと同時に、新しいインターン先を決めるべく選考を同時に行なっております。研究とインターンと英語を同時に進行していくためにも、日頃のイシューを整理してやるべきことを１つずつこなしていきたいと思います。
東芝上場子会社に再編圧力 　コロナ禍により東芝の上場子会社である東芝テックに分割と事業売却を求める圧力が強まった。在宅勤務の拡大で複合機の売上高が激減したので同社の構造改革をする必要があるからである。
　東芝は2019年の11月に発電所を建設する東芝のプラントシステムなど上場子会社3社を完全子会社化して「親子上場」を解消した。しかし、まだ上場子会社が残っている。それが、東芝テックである。東芝テックの完全子会社化が先送りにされたのは、東芝が完全子会社にするメリットがなく、市場が縮小するとみられる複合機の事業を抱えているからである。
　東芝のこの判断は結果的に正しかったと言える。それは、直後のコロナの影響によりリモートワークを余儀なくされた日本の労働環境により複合機事業の需要が減少したからだ。同事業の前年比売上高は39.1%も減少している。同事業の営業利益は15億円の黒字から50億円の赤字となった。これは相対的に他の競合と比べても大幅な赤字となった。その原因は複合機の対象先にある。実は、他の大手4社では在宅勤務で需要が増える家庭用のプリンターや、コンビニに併設した複合機を手がけている、しかし東芝テックはオフィス向けに販売をしているのだ。
　そんな東芝テックの複合機事業にも強みはある。それは中国市場でのトップしエアを持っていることである。東芝本体はこの事業をいち早く再編していく必要性が出てきたので完全子会社化をするかはこのプリンティング事業をうまく再編できうるかどうかに焦点が当てられた。
大化け期待のposレジ事業 　東芝テックはプリンティング事業以外にもposレジ事業を持っている。このposレジ事業では世界首位を誇り、国内では6割のシェアを持つ。東芝テックのpos事業はチェーン店などの複数店舗の購買情報をネットワークで一元管理する機能を持つ。
　つまり、データビジネスという鐘のなる可能性を秘めているのだ。最終的に東芝本体の思惑としては、東芝テックをプリンティング事業とpos事業に分断してプリンティング事業を売却させた後に、残ったpos事業を持った東芝テックを完全子会社化するというスキームであるのだろう。東芝テックの抜本改革は今後の東芝に強い影響を良くも悪くも与えるだろうと言える。
 参照先：ダイヤモンド108巻34号　p8
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻33号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_02_2020/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 11:14:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/9_02_2020/</guid>
      <description>要約 　慶應の大学院の進学を決めたので、やっと自分のスキル向上する時間に本格的に割けるようになりました。二月の研究成果発表までは英語とインターンを集中的にします。そして、院の6月からの就活では、データサイエンススキルと英語のスキルをアピールできるほどの実力を身につけていきたいと思います。
**** 　FRBによる強いQE政策によって0.5%割れだった米10年債利回りだったが、8月に入り0.7%まで回復する動きを見せた。米トランプ政権が新型コロナウイルスの感染拡大に伴う景気悪化を食い止めるために財政拡張路線を継続する中、米財務省が四半期定例入札における長期国債の発行増額を決定している。これに伴う需給悪化への懸念が長期金利の上昇要因であるらしい。
　利上げや国債発行増額に伴う需給の悪化が金利を上昇させる場合、それは実質金利の上昇という形で現れるのが常である。米国長期金利の上昇を実質金利要因とBEI要因に分けると、実質金利が底となっているのがわかっている。また、BEIも上奏していることからインフレ期待の上昇が米国金利上昇に寄与したとすることが大きいと言える。
BEI
 物価が今後どの程度上昇すると一般的に予想されているかを表すインフレ期待（inflationary expectations）を測る代表的な指標である。国債とインフレ連動債との利回りの差を数値化したものである（国債の利回り-インフレ連動国債の利回り）。市場が推測する期待インフレ率を表す。この値がプラスならインフレ、マイナスならデフレを市場が期待していることになる。
 　FRBは、景気回復を確固たるものとすべく、オーバーシュートコミットメントにかかる議論をしている。金融緩和を継続する方針なのだ。
オーバーシュートコミットメント
 2016年9月の日銀金融政策決定会合で日銀が新たに導入した政策枠組み「長短金利操作付き量的・質的金融緩和」の柱のひとつで、日銀が物価安定の目標とする消費者物価指数（ＣＰＩ、除く生鮮食品）の前年比上昇率2％を一時的に上回ってもすぐに金融緩和政策をやめるのではなく、同実績値が安定的に2％を超えるまでマネタリーベース（資金供給量）の拡大を継続すること。
 　FRBがインフレ率の上昇を容認しながら金融緩和するということは、実質金利の低下とBEIの上昇を図るものと思われる。しかし、このような政策は過度なインフレを起こす確率が高くなる。そのリスクをヘッジするためにインフレ資産を保有しておくのが良いと思われる。インフレ資産の代表は金であり、史上最高値を更新している。他にも株式ではいまだに上昇傾向にある。FRBは金融緩和をし続けて最終的には、金融の引き締めを行うつもりだろう。
 参照先：ダイヤモンド108巻33号　p20
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「参謀の思考法」 感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/8_30_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 21:42:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/8_30_2020/</guid>
      <description>感想 　大学四年生で社会人を経験してないが、会社での参謀のあるべき姿という趣旨に興味をもち、本を手に取ってみた。いつも専門書を読んでいるおかげで、一般人を対象にした書物であるこの本は非常に読みやすくすぐに読み終えることができた。　ということで早速内容の感想に入っていく。
　まず、この本を読んで思ったことは、参謀としてよりも社会を生きていく上でのコツを書いてあるように感じた。勿論、優秀な参謀になるための思考プロセスを中心に書いてあるが、社会を知らない一大学生から見ると、会社の派閥の必然性や会社の理不尽さなど、私の体験したことのないことを知れたのが非常によかった。また、その時の対処法も書かれてあるので参謀として生きていく以上の内容が含まれていた。
　ただ、この本では、経験したこと以外の「もしも」の状況を想定したことが書かれていない。例えば、会社の派閥の対立が過激化した時ことが書かれていないなどである。著者は過激化する前に止める手段を述べているが、どうしようもなく過激化した時のIfのことも話して欲しかったのが正直なところである。
　全体としては満足いくものであった。リーダーとしてではなく、リーダーを支える参謀のあり方を述べた新鮮な本であったが故に、興味を持って読めた。これからは毎週、自分の興味を持った本を読んで感想を書いていこうと思う。
 参謀の思考法
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻32号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/8_18_2020/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 22:18:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/8_18_2020/</guid>
      <description>要約 　２つの人気アプリからトレンドを覗き見る 　漫画アプリ市場が熱狂している。モバイルデータプロバイダのApp annieのデータでは上位漫画アプリのダウンロード数は三月から急増し、一月日で70%も増加している。電子コミックが浸透していく中、新型コロナウイルスの感染拡大による外出自粛が追い風となった。
　漫画アプリには大きく分けて出版系とIT系がある。出版系は出版社が自前のコンテンツを載せる。雑誌の感覚に近いアプリの一方、IT系は複数の出版社の漫画を配信する、いわば、「電子書店」型のサービスが主流。特にIT系のアプリはその規模感から、プラットフォームとしての側面がある。出版社から見れば収益の柱となる配信先でありながらアプリでは競合する存在である。
　異なる性格を持つ両者だが、その戦略を比べると漫画アプリのトレンドが見えてくる。出版系の「少年ジャンププラス」とIT系の「LINEマンガ」の２つから、そのトレンドを紐解いてみる。
ジャンププラス 　累計ダウンロード数は1500万、週刊アクティブユーザーは250万人という出版系ではトップクラスの規模を誇る少年ジャンププラス。少年ジャンププラス躍進の明解な理由の１つが、アプリオリジナルの作品への注力だ。その成功例の１つが、人気の「SPY×FAMILY」である。すでに累計発行部数は400万部に発行された。
「漫画アプリで大事なのはいかにオリジナル作品を打ち出していくか」
　新作の供給によって読者が継続的に集まる場を作ることが狙いだ。さらに、アプリと少年ジャンプ雑誌を使い分けることで、新連載をアプリに投稿してチャレンジの場として活用されている。　IT系のラインマンガ 　国内でトップの利用者数を誇るが、現在ダウンロード数は2700万以上、配信作品数は43万点とその規模はプラットフォーマーとしての存在感を放つ。
　ラインマンガが狙うのは国内にとどまらないグローバルプラットフォームのポジションだ。今年7月にLINE digital frontier は提携関係にある韓国NAVER WEBTOONとともに、米WEBToON Entertainmentの完全子会社となる資本変更を行なった。
　マンガ市場は世界全体で広がっているが、LINEマンガは日本中心で世界でパフォーマンスを挙げられていない。韓国や米国の企業と資本提携をすることで、国内外でのナンバーワンを目指すという。グローバル化で見据えるのは独自コンテンツの強化である。その１つが「ウェブトゥーン」である。韓国発祥の縦読みフルカラーマンガだ。スマホと親和性が高いので、グローバルスタンダードである。
　日本から海外へ、海外から日本や、文化交流のようなことを容易にできるのが、IT系ラインマンガの強みであると言える。
 参照先：ダイヤモンド108巻32号　p52-p53
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻31号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/8_5_2020/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2020 11:02:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/8_5_2020/</guid>
      <description>要約 　最近梅雨が続いており、7月後半になっても太陽をまともに見た回数が少ないと感じます。健康状態を維持するためにも部屋で運動をするなどのボディケアとともに、メンタルケアを同時に行なっていきたいと思います。
ドラッグストア業界一位の奪還の可能性 　マツモトキヨシホールディングスとココカラファインの統合による「ドラッグストア一位」奪還は可能なのか。2社の経営統合の発表により、来年の10月ごろにも統合する見通しである。しかし、この統合で業界一位の奪還は難しいと予想する。
　まず、現状として各店舗での売り上げが両社ともに減少している。業績不振の原因は色々と指摘されているが、マツキヨの既存店売上高の落ち込み具合は第一にコロナ禍でドル箱だった訪日外国人需要が完全に止まった状況である点が挙げられる。マツキヨHDが訪日外国人の売り上げが全体の売り上げに占める割合は13%を超えており、他のドラッグストアよりも比率が高い。
　その上、同社が最大の武器としてきた化粧品の売上高が外出自粛やマスク着用の影響を受けて下がっている。マツキヨの化粧品売り上げ比率は39.9%なので他のドラッグストアに比べて比率が高い。インバウンドと化粧品という稼ぎ頭をコロナが直撃したのだ。
　一方の統合相手であるココカラも化粧品比率が高い。インバウンドの取り込みに力を入れたことが逆効果として跳ね返った。両者の今季の決算は厳しい状況にある。
マツキヨHD
 21年度3月期の業績見通しは売上高が前期比3.5%減の5700億円、営業利益は同18.8%減の305億円
 　マツキヨHDとココカラを足し合わせた売上高予想は合計で9579億円である。約1兆円のグループ誕生によって、現在ドラッグストアショップのウエルシアHDは逆に、このコロナ禍で巻き返しが顕著になっているのだ。これが、ドラック業界で統合しても一位になれないという不安要素である。
ウエルシアHDの強み
　ウエルシアHDは、20年2月期の売上高は前期比で11.4%アップの8682億円であり、その上、21年度の2月の売上高見通しでは同7.7%アップの9350億円と見込んでいる。21年には首位に立つマツキヨHD,ココカラ連合の合算数字との差はわずか230億円であり、中小のドラッグストアをM&amp;amp;Aすれば追いつく数字である。
　ウエルシアHDは部門別売上高はマツキヨHDとは異なり、化粧品、医薬品、調剤、家庭用雑貨、食品の割合のバランスが比較的よく、インバウンドが立ち寄りそうな場所に店舗が多くないためコロナの影響をさほど受けていないのだ。
まとめ
　コロナがなければ、マツキヨ連合とウエルシアにそこまでの差は縮まらなかったように思う。インバウンド需要が急激に減少する状況を予想するのは到底不可能であるように、今後のドラッグストアの業界では誰が一番になるかわからない状態である。決してマツキヨとココカラの統合も安泰とはいえないと思う。
 参照先：ダイヤモンド108巻31号　p94-p95
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻30号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_26_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 09:57:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_26_2020/</guid>
      <description>要約 　最近梅雨が続いており、7月後半になっても太陽をまともに見た回数が少ないと感じます。健康状態を維持するためにも部屋で運動をするなどのボディケアとともに、メンタルケアを同時に行なっていきたいと思います。
企業が脱プラットフォームが進む理由 　顧客の存在が他の国訳を引き付ける効果を生み、プラットフォームの顧客はそこから離れなくなるという強みのあったビジネスモデルであった。しかし、最近、プラットフォームに参加していた事業が離脱し、自社で顧客接点機能を立ち上げるケースが相次いでいる。
　ZOZOから離れたユナイテッドアローズや楽天トラベルなどのOTAから距離を置くアパホテルだけではない。コンビニ各社がコンビニATMプラットフォームであるイーネットから離脱してセブン銀行やローソン銀行を設立。銀行側もこんびにATMの利用に課金して自行ATMへの誘導を強めている。
　海外では、ディズニーがNetflixと決別してディズニープラスを立ち上げた。昨年末にナイキがアマゾンドットコムでの販売を終了し、自社サイトを通じた販売への切り替えを発表した。　　これらの例での本質は、顧客に個別プロモーションを行うことができなくなってしまったということだ。プラットフォームを介した取引では、顧客のプロファイル行動や顧客による自社の製品、サービスの使用状況などについてデータを収集することができない。加えて顧客からのフィードバックはプラットフォーマーに独占されている。
　結局、アマゾンなどのプラットフォームが有名になったのは、ネットリテラシーをまだ持っていなかったため、産業バリューチェーンにオンライン顧客接点管理という新しい機能をまとまったものとして利用していたからだと言える。ネットでのビジネスが有名になった今、アマゾンのプラットフォームを利用する必要性を減少させたと思われる。
個人的意見 　アマゾンや楽天トラベルなどのネットのプラットフォームに落ち目があるとは思わない。こうしたプラットフォームから離脱している企業があるのは、顧客の情報が見えないからだ。それならば、プラットフォーム側から情報を販売する形でビジネスを展開すれば、プラットフォームの存在価値は十分にある。むしろ、使用者側の目線でいうと、各社の競合のサイトを別々で比較するよりも業界全体の商品が一目で確認できるプラットフォームの方が使い勝手がいい。そういう意味でプラットフォームがなくならないと私は思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻29号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_20_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 21:23:07 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_20_2020/</guid>
      <description>要約 伊藤忠が直面する３つの壁 　伊藤忠商事がコンビニエンスストア大手のファミリーマートに対しTOBを開始した。伊藤忠がファミマ株を買い付けに費やす費用は約5800億円に上る。伊藤忠はファミマ株を既に50.1%を取得し、連結子会社としている。それに加えて、全株式を追加取得する狙いはファミマの非上場化にある。
　伊藤忠はファミマを非上場化した後、全農と農中に対し、ファミマ株の約５％を譲渡することで身内で戦略仲間を固めるつもりである。つまり、ファミマ株を買うことで、少数の株主の意見を聞かないようにしたいのが伊藤忠商事の真の目的なのである。 さらに、ファミマの増益してる利益を取り込めるのも利点である。今期のファミマの純利益予想は600億円だった。この利益を毎回の決算で上積みできれば、トップの三菱商事の追撃ができる。
伊藤忠商事を阻む３つの壁 　これらの戦略は理想論にすぎず、構想を実現するには３つの壁があるという。
①　ファミマを非上場できるのかという点
　まず、焦点になるのは買い付け価格だ。伊藤忠はファミマに対し、1株2300円で買い付け要求をした。その後、コロナによる株相場の下落により、買い付け要求を1株2000円まで下げた。これに対し、ファミマは提案に納得できず、交渉が難航した。ここ最近、ファミマ株株価が急騰したことで、このままTOBをしても保有してる株式を株主が手放すのは難しく、TOB の不発の可能性が考えられる。
 スクイーズアウト　：　支配株主が少数株主の同意を得ることなく、すべての株式を取得できる方法
 ②　ファミマの企業価値を向上できるのかの疑問
　次に、ファミマに対し、伊藤忠は付加価値をつけることができるのかの疑問である。商材を買うコンビニと商材を売る商社は相反する関係である。経営を一体化しても商材を売りつける商社に従うのでは上手くいかない恐れがある。というのも、伊藤忠はファミマを、三菱商事はローソンを傘下に置いているが、コンビニ業界の一番はセブンイレブン・ジャパンである。これは商社との関係性に因果関係があるのかもしれない。
　伊藤忠はリアル店舗や物流に強みがあるが、消費者の生活に浸透したITプラットフォーマーには遠く及ばない。コンビニ利用者のデータ収集からのスタートなので、上手く付加価値をつけることができるのかが疑問である。
　③　ファミマの海外展開の限界
　ファミマの海外展開が難しいという見解がある。というのも、人口減少して潜在的なマーケットの大きさには限界がある。そのため、事業拡大にはどうしても海外進出が必須となる。そこでネックになるのが中国事業である。実はファミマは中国に04年に進出をしている。そのファミマが合弁相手に選んだのが台湾食品大手の頂新である。中国の店舗網は順調に拡大したが、頂新側がライセンス料を払わないなどのトラブルがあり、関係が悪化している。伊藤忠は中国ビジネスを得意としているので、その点でファミマに付加価値を与えることで、別の形で再参入をできると思われるが、依然としてこの関係を解消しないままでは、進出は難しいと思われる。
 参照先：ダイヤモンド108巻29号　p8-p9  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻28号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_12_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2020 11:40:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_12_2020/</guid>
      <description>要約 　気づけば、雑誌を読んで要約することに半年の時間が過ぎていました。雑誌を要約するということを一回も欠かさないでできたことは自画自賛になりますが、すごいと思います笑
　今後とも、院試と並列して経済の知識をインプットしていこうと思います。
株主提案否決も強気のコロワイド 　外食大手のコロワイドが昨年秋に定食チェーン店の大戸屋ホールディングスの筆頭株主となって以降、同社と対立が続いている。6/25の株主総会で、コロワイドの株主提案が否決された。それでも大戸屋TOBを辞さないつもりである。
　今の大戸屋の問題点は、手作りに固執するがゆえに提供が非常に遅いということ。とセントラルキッチンの活用を訴えたコロワイド側が主張する。工場で製造することでコストダウンと労働の軽減ができれば、安心かつ安全に安く食べることが可能になる。
　そもそも、「手作りvs工場」という対立はなく、実際大戸屋もかなりの商品を外注している。カツは外部の製造に委託をしているのだ。コロワイドグループのセントラルキッチンを活用すれば、価格を下げることが可能になるという。
なぜ大戸屋をコロワイドは欲しいのか。 大戸屋のブランド力を欲しているからとかなり率直な理由である。コロワイドは今、給食事業を参入している。給食事業をやる上で健康食というイメージが強い大戸屋がコロワイドの傘下にいることはストロングポイントとなるのだ。さらに、コロワイドには客単価800-900円の業態がイタリアンレストランのラパウザしかない。定食業態をコロワイドが持っていないので必要だという。コロワイドは大戸屋をTOBするお金を用意している。株価が２−３倍になろうが買いまくるという本気度が伺える。
TOBが成功した時のコロワイドのプラン 　大戸屋の売り上げが落ちているのが商品価格が高くて提供が遅いからである。つまり回転率が悪く客足が遠のいているのだ。ので、客単価を100円程度下げて提供までの時間を半分にすることで回転率をあげ売り上げを増やしていくつもりである。
自分の意見 　今回の一件で、コロワイドの大戸屋に対する本気度が伺えた。買収する目的や大戸屋の現状の問題点を把握している点からも、大戸屋が赤字を出している今、M&amp;amp;Aをすることが会社を守る上で必要なのではないかと思える。大戸屋の株主総会に行きたいので今から株を買おうか迷っています。。
 引用元：　ダイヤモンド108巻28号p8-p9
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻27号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_06_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 14:47:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/7_06_2020/</guid>
      <description>要約 　最近、kaggleで自然言語処理をするにつれて自然言語でのデータを処理をする面白さに気付き始めています。Pytorchで動かすためにTensorflowでトークン化したりなど、NNに通す前の処理が少し面倒な気がします…
経済レ字回復の好機 　コロナの中、世界経済の見通しは依然として厳しい状況にある。それにもかかわらず、3月下旬以降、「不況下の株高」が華々しく進んだ。
　為替市場でも、2月下旬から一ヶ月の間に暴落した新興国、資源輸出国の通貨が、５−６月のリスクオン気運に乗って反発した。一見すると様変わりだが、来年にかけて中期では、まだまだ紆余曲折があるとみてる。 ただあえて中期とするのはその先に好機があると思っているからだ。
　世界銀行やIMF(国際通貨基金)などの国際機関、FRBなど政策当局の最新経済の見通しでは米国をはじめ先進国も世界も、今年は世界大恐慌以来の大幅なマイナス成長になり、来年もコロナ前の正常な軌道に復帰できない。 そして、IMF公表のGFSR(国際金融安定性報告書)は実体経済の苦境と株式市場の楽観の乖離に警告を鳴らした。先進国では3-4月にかけてウイルス拡大で突然活動が停滞し、ストンと落ち込んだ。政策当局は底割れ回避へ空前の財政金融政策を発動した。観戦代一派のピークが過ぎるとともに経済が再始動し、皆の目線が大底から失地回復へ上向いた。政策効果とあいまって、市場心理がリスクオンに沸き立つのも頷ける。
　ただし、レ字回復してもコロナ前の水準には及ばないだろう。株式市場がレ字回復の重さに悩む頃に、新興国通過の脆弱性が再び問われる恐れがある。新興国の回復にはドル安トレンドが必要になる。ドル安は新興国のドル建て債務の返済負担を軽くするので強力な金融緩和政策になる。
　米国経済が回復するにつれてドル安トレンドが始まると見る。FRBの金融緩和の効果が現れ潤沢に供給されたドルが高利回りを求めて国際市場に流れでるためだ。コロナか克服の目処が立つ21-22から新興国市場で再び狙い目になると期待している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻26号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_27_2020/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 15:24:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_27_2020/</guid>
      <description>要約 銅相場は底堅く推移 　銅相場は上昇傾向にある。3/19には欧米各国で新型コロナウイルスの感染が拡大する中、１トンあたり4371ドルと2016年1月以来の安値をつけた。これを受けてFRBが緊急利下げをしたが、先行き不安が払拭できない状況だった。
　その後、FRBが米国債などを「必要な量だけ」購入する無制限の量的緩和を決定するなどの各国の危機対応が進み、市場参加者の不安心理が和らぐ中、号相場は上昇し、5000ドルを回復した。米国産原油のWTIの価格がマイナスに落ち込んだ翌日の4/21には動揺した投資家による換金売りがどうにも及び、4953ドルまで下落した。しかし、新型コロナの影響による銅供給の落ち込みや、中国景気が2月ごろを底に改善していることと、欧米で経済再開の動きが広がってきたことに買い材料となり、相場は上昇傾向を維持している。
　その後、第二波の懸念が出てきたが、需要の観測が勝り、相場では上昇傾向を続けた。それからFOMCによる景気の見通しや米国のテキサス州、フロリダ州などで新型コロナ感染が再拡大し、リスク回避ムードから銅相場がやや下落した。 世界景気先行指標とされる銅相場は底堅い推移が見込まれる。
商社 　つい最近、伊藤忠の株価が三菱商事の株価を上回った。伊藤忠は第三産業に相対的に強く、成長が見込まれる企業である。しかし、銅相場が上昇傾向にあるということは、第一産業に特に強い三菱商事の業績が良好になることを意味するので、次回の決算の結果から伊藤忠と三菱商事のどちらがリードカンパニーになるのか見ものである。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻25号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_20_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2020 18:18:07 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_20_2020/</guid>
      <description>要約  　 節税効果抜群の２つの制度 　6月10日の米連邦公開市場委員会(FOMC)あとの記者会見で、米連邦準備制度理事会(FRB)のジェロームパウエル議長は回復への道のりは長いことに我々は正直にならねばならないと述べた。この日まで株式市場ではユーフォリアが広がり、奇妙な株価高騰が続いてきた。それゆえに、パウエル氏がどのように市場の期待に働きかけるかを注目されたが、彼は正攻法を選んだ。厳しい景況感を示し同時にFOMCの経済予測(-2022)の範囲内ではゼロ金利政策解除は想定されていないと説明した。
パウエル氏の予想
　実際はもっと長いゼロ金利継続を予想しているようだ。米投資銀行リーマン・ブラザーズのは単語、11年以上インフレ率が目標の２％をほぼ超えなかった事実をあげ、「我々は利上げを考えていない」と述べた。5月の失業率が13.3%だったが、今回のFOMC予測によると２２年度末に５.５％に低下するらしい。が、コロナ以前の回復は難しいとパウエル氏は主張した。
　今後もFRBの市場の期待の制御に悩むだろう。理不尽な株価加熱は困るものの、市場が悲観に大きく振れると、消費者心理が一層の打撃を受けてしまう。景気浮揚策があまり残ってない点もFRBの苦しい点の１つである。9月には政策の方針を固めるようだが、日本銀行のように長短金利に目標を設定するイールドカーブコントロール(YCC)が市場で話題になっている。しかし、パウエル氏はあまりYCCの話題について乗り気ではないみたいだ。それは歴史的な背景があると思われる。
　第二次世界大戦期にFRBは米政府の軍事費調達に協力するため、国債発行が増えても長期金利を2.5%に抑える政策を採用。戦後それから脱却する際、FRBは出口政策を実現した。
出口戦力
 出口戦略
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻24号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_17_2020/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 23:32:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_17_2020/</guid>
      <description>要約   節税効果抜群の２つの制度 　投資信託の積み立て投資を始める人が着実に増えている。実際、SBI証券では2019年11月から3ヶ月で月間の積み立てがくが３割以上増えて２００億円を突破するなど、資産形成への関心は高い。
　お得に使える制度があれば徹底的に活用する。これもまた投資の鉄則だ。中でも「ideco(個人型確定拠出年金)」と「積み立てNISA」がある。（もう実践している人もいると思います。）この２つは強力な税制メリットがある。
イデコ
　イデコは自分で商品を選んで運用をする「年金」のことである。掛け金は全て所得控除の対象で。所得税や住民税が節税できるほか、運用益も非課税となる。さらに受け取りの際は運用資産が課税対象になるものの、一括で受け取るなら「退職所得控除」の年金で受け取るなら「公的年金控除」の対象になる。 ただし、年金なので、原則として６０歳になるまでは払い出しができない点には注意した方がいいと思われる。半強制的に積み立てができるメリットと言えるかもしれないが、生活を圧迫するような過剰な投資はしない方がいい。　また、受け取り時には他の退職金や年金に合わせて課税されるので非課税枠を超えてしまうと思わぬ税金を払うことにもなる。
積み立てNISA
　一方で、積み立てNISAは長期の投資を支援する非課税制度のことで、毎年40万円を上限に投資で得た運用益が最長２０年非課税になる。税制メリットこそイデコに劣るが払い出しに制限がないのがメリットだ。
　ただし、一度非課税枠を使って投資をすると、その後の商品を売ってもその分の枠は復活しない。イデコのように商品の乗り換えが自由にできず、枠が余っても翌年に繰り越すことはできない欠点もある。非課税終了後はそのまま課税講座に移されるがその時の元本割れしていると運用益の非課税メリットがなくなってしまう点も理解しなければならない。しかもこの場合、課税講座に移った時点の価格で商品を「再取得」したと見なされるので、その後値上がりすると最初に購入した時点からは儲けが出ていなくても課税されることがある。
　購入できる商品は金融庁の条件をクリアした約180本の投資信託やETFに限られる。長期投資に向いた低コストの商品ばかりなので「お墨付」の安心感はあるが、自由に投資をしたいという人は非課税期間が５年の通常のNISAがいいと思われる。なお、イデコも同じだが、金融機関によって扱う商品が違うので金融機関の選択にも注意した方が良いかもしれない。
まとめ
　イデコと積み立てNISAは併用可能なので懐に余裕のある人はともに活用して節税メリットを受けるのも手である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻23号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_16_2020/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 22:38:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_16_2020/</guid>
      <description>要約   ワクチンと薬の開発最前線 　新型ウイルス感染症に伴う緊急事態宣言が解除された。今、急を要するのは治療法の確立だ。
　まず、COVID-19の病態として、発熱や倦怠感、咳などの症状が出る前から、ウイルスを排出して他人を感染させる可能性が高いことがわかってきた。ここが同じウイルスであるインフルエンザとは異なる部分だ。そしてこの特徴こそがCOVID-19のもっとも厄介な点である。 症状が出る前に感染しているかどうかの検査をすることは非常に困難だからだ。また、無症状の観戦者も多いと見積もられている。
検査法の一長一短
　発症後の２−3週間あればPCR検査によって感染したかを判定できる。鼻や喉の分泌物を綿棒で採取し、コロナウイルスのRNAを抽出して遺伝子を増幅し、その有無を確かめるものである。ただし。PCR検査の精度はせいぜい70%くらいである。「偽陰性」の判定により、実際には感染している人がウイルスを拡散する可能性がある。「PCR陰性」は決して免罪符ではない。最近は、「抗体検査」も迅速に行えるようになってきた。ただし、抗体検査は体がウイルスと戦うために作る「イムノグロブリン」というタンパク質を検出するものだ。だから。「抗体陽性」となるのは病気のピークが過ぎた後で患者の隔離にはう悪に立たない。 とは言いつつも、感染したところからの集団としての分析ができることから１万人規模の抗体検査を行うことを決めた。
　感染を予防するためにはワクチンの開発が必須で、世界各国で取り組まれている。従来の不活性化ウイルスを用いるワクチンだけではなく、抗原をmRNAに発現させてそれに対応した抗体が体内で産出されるように促す「mRNAワクチン」という新たなワクチンの開発も進みつつある。このため、エボラ出血熱の治療のために開発された抗ウイルス薬のレムデシベルが我が国でもいち早く治療薬として承認された。 この薬の作用は、ウイルスのRNA合成を阻害することで、ウイルスの増殖を防ぐものである。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻22号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_15_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 09:54:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/6_15_2020/</guid>
      <description>要約  　東大院はコロナの影響で試験範囲が大幅に変更になりました。東大院の対策が困難になったので今回は受験は断念することにしました。悔しいですが、他の部分で頑張っていきたいと思います。
 景気刺激策拡充が急務 　新型コロナウイルス感染症による減収家計や中小企業への給付金支給が遅いことへの批判に際し、迅速な点で引き合いに出されるのがドイツであるなどの欧州各国の対応だ。 予測するユーロ圏の財政収支の四半期パスはずっと１％を下回ってきたが、４−6月に１０％近く急拡大し、その後は次き第に減衰する。スピーディーで「前倒し」型の財政緩和になっていることを示している。 これはコロナによる通年での財政収支の悪化のうちの３分の２は景気循環を慣らすためにあらかじめし組み込まれたものだ。ロックダウン等で経済が急停止する中、失業給付や雇用維持のための一時帰休への所得保障といった支出が急増するのだ。特に後者はドイツで金融危機に有効に機能した実績があり、他のユーロ圏にも影響を与えた。
　スピードだけでなく、財政措置の規模も大きい。信用保証や税の支払い猶予を含む広い定義での財政措置はユーロ圏平均で１５％に登る。 国によるばらつきは大きく、最大のイタリアで４５％に近い一方、ギリシャは５％未満である。規模とともに中身が重要で、コロナの被害が甚大で自動安定化装置がその分大きく働くために過ぎない。 心配なのは、自動安定化装置などを除外して需要喚起のための裁量的な財政政策の規模を見ると、ユーロ圏平均でGDP比1.9%と小さく相応の規模なのはドイツの３.９％くらいで被害の大きいイタリアは１.５％に満たないことだ 被害の大きい周縁国でもともと苦しい財政状況が回復の足かせになってくるのは必至だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻21号　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_27_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 14:30:38 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_27_2020/</guid>
      <description>要約  　課題も勉強もこなしているのに、精神的に不安を感じております。これは、明らかに院試が影響していると思っております。東大のシス創ではA４の研究計画書を書く必要があるので今から構想を考えていきたいと思います。
 ECBや日本銀行のマイナス金利導入と比較したFRBの対応 　FRB(米連邦準備精度理事会)は新型肺炎感染拡大の毛編で市場が大幅に混乱した3月から政策金利を実質ゼロに引き下げたが、そこから２ヶ月がたっても米国では感染拡大の終了が見えてこない。
　経済再開を優先するトランプ政権の下、多くの州でロックダウン解除が始まっているが、二次感染拡大への懸念などもあり景気の早期回復を見込む声は少ない。
　景気を支えるべくゼロ金利政策をFRBが長期化すると見込まれているが、FF金利先物市場では年内の政策金利マイナスかが示唆され始めた。これを受けてFRBは早期のマイナス金利は否定的な発言が相次いだがトランプ大統領がマイナス金利について肯定的なコメントをしたため、当面はマイナス金利の是非について議論をされていくだろう。
　ECB(欧州中央銀行)は６年前に、日本では四年前からマイナス金利を導入したが、欧州や日本でこれが導入されたのは、バブル経済崩壊後の自然利子率の低下傾向の中でゼロ金利政策が効果を及ぼしにくくなってきたとの見解がベースにあった。
　自然利子率が潜在成長率とほぼ同義だが、金利市場では各国の潜在成長率を示唆するのは１０年後１０年レートなどの長めのフォワードレートとされる。1990年以降緩やかに低下した日本の１０年後１０年スワップ金利にユーロ圏の金利が追いついている状況では、アメリカはまだユーロ圏並みに金利が低くなっているわけではない。
　米国では、移民による人口増加が原因で自然利子率の低下は食い止められていると言える。日本ほどの低下はないのだから、米国ではマイナス金利を急ぐ必要はないのではないかと考えられる。
　コロナ後に景気回復に向かえば、ゼロ金利でも需要は喚起されると期待される。ただ、コロナの影響で失職率が多くなっている米国では消費行動が抑制的に変化していくこと可能性があるのでFRBはマイナス金利政策を導入する可能性がなきにしもあらずといった感じである。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深層学習　②</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_18_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 10:53:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_18_2020/</guid>
      <description>要約 RNN 　RNNは時系列データに対して使われるネットワーク.
RNNのスライド</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　126巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_17_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 12:30:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_17_2020/</guid>
      <description>要約  　Tofleを東大と慶應で求められたので、この短時間の間に結果を求められることになりました。 正直、留学生がかなり優位な試験となりましたが、負けずに頑張っていきたいと思います。
 三菱商事が純利益で首位をキープ 　決算発表前に2019年度の連結純利益目標は三菱商事5200億円、伊藤忠商事が5000億円と言うものだ。ただしこれは昨年の11月時点での見通しであり、第四四半期に入って原油の暴落や新型コロナウイルスの感染拡大が顕在化。三井物産や住友商事、丸紅は決算発表前の4月までに資源ビジネスを中心とする減損損失をすでに発表していた。三菱商事も同様に減損損失の発表があると予測し、純利益の着地点は４０００億円台後半となる見込みとなった。伊藤忠商事は５０００億円の利益と思われていたので、上位2社による下克上が起こるのではないかと思われた。しかし、5/8に決算発表した伊藤忠商事の純利益は予想通り5000億円であった一方で三菱商事の純利益は5334億円という高い純利益で首位をキープした。何故なのかを以下で述べていく。
 　三菱商事は、三菱自動車の減損342億円、北米シェールガス事業掘削設備の減損104億円、アルミニウムの海外製錬事業における減損で102億円と損失を被る状況だった。これを昨年の三菱商事の純利益5200億円から引くと4600億円となる。概ね市場の予想通りの着地となるはずだった。しかし、三菱商事が発表した額は前述した通り5334億円となった。何故これを可能にしたのか。これは税効果会計である繰延税金資産を計上したからだ。(簿記二級の範囲)
繰延税金資産
 税効果会計と言うルールの中で計算される資産。詳しくはネットのk記事を参照してみるといいかもしれません。
 　三菱商事が2011年に約4200億円を投資して株式24.5%を取得した「アングロアメリカンスール(AAS)」の資源価格が暴落したため、2015年にAASの保有株に対し2710億円の減損を計上、この結果2015年の決算報告では最終赤字に陥った。
　三菱商事はこのAASに対し、英国の特別目的会社(SPC)が保有するAAS株式をチリの子会社に移行したことにより税効果会計の１つである繰延税金資産を767億円計上した。この隠し球は、是が非でもトップの座を守らなければならないと言う絶対王者のプライドを感じられたものになった。
###　今後の三菱商事と伊藤忠の決算予想
　伊藤忠は20年度の決算目標を4000億円とした。三井物産が1800億円、丸紅1000億円の目標と比較したらかなり強気な数字と言える。一方、三菱商事は20年度の目標を未定とした。コロナの見通しが立たない中、「この状況で業績見通しを立てても説得力にかける」と垣内社長は述べた。その発言から伊藤忠は決算説明会にて「目標カイジはリーディングカンパニーの一社としての責務である」と述べた。
　この発言のリーディングカンパニーとはまさしく三菱商事のことであり、自分の会社が発表したのだからあなたも公表して勝負に応じろと言わんとするばかりの挑発だったと感じた。一過性曽根きを除いた実態利益で見ると伊藤忠は三菱商事を抜いて業界トップとなった。ROE（株主資本利益率）10%超えも伊藤忠しかない。次の決算報告で隠し球を使い切った三菱商事がどう首位をキープするのか見所である。
　私はこの一年で伊藤忠がトップにおどり出ると予想する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　125巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_11_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 16:00:07 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_11_2020/</guid>
      <description>要約  　タイタニックのデータ予測では中途半端なモデルとのアンサンブル学習で精度がかなり落ちてしまって参っております。 来週にはTofleの試験があるので英語をメインで頑張りたいと思います。
 商社のあるべき姿 　商社は一般に「過去最高益を更新し続けるエリート集団」と思われている。しかし株式市場での商社の評価は「資源バブルで偶然得た利益を使って資源の資産を積み増ししてきた中途半端な投資会社」というものだ。なぜそう評価されているといえるのか説明していく。
 　まず、資源バブルが崩壊した０８年以降、商社のPBRは概ね１倍を割っている。一般にPBRは１倍を割っていると会社は株主価値を毀損している。つまり何かしらの改善が必要な会社であることは間違いない。商社がPBRを１倍割っている理由として考えられるのは、株式市場が商社に対して成長を期待していないということ。そして、商社というビジネスモデルの株主資本コストが高いということになる。
PBR
 経営者が株主から預かったお金（純資産）に対して、株式市場がどれくらいの価格を付けているのかという評価のものさしである。
 　PBRをもう少し掘り下げる。ファイナンス理論上、EPS(一株あたりの当期純利益)の永久期待成長率をゼロとするならPBRはROE/株主コストとなる。つまり、株主資本コストを上回るリターンをあげているかどうかを表している。商社のROEは概ね10%で東証１部上場参加企業の加重平均よりも少し高く悪くないように見える。しかし、１９年3月決算の最高益を出した時の寄与率では資源の価格高騰が大きく、実質的なROEは過去に比べ低く出ている。
　次に株主資本コストを考えてみる。商社のROEはそれなりに高いのに、なぜPBRが１倍を割っているのか。それは商社がコングロマリットであるがゆえに株主資本コストが高いからだ。簡単に言えば、商社はいろんな事業に手を出しているためその会社の評価が複雑化し、投資対象になりにくくなっているということだ。コングロマリットであるということはある事業が伸びても他の事業が縮んでオフセットされたりする。商社には優秀な人材が揃っているが、自分の専門でないビジネスについては他人に任せるしかない。つまり、経営者が管理できる範疇を超えているのだ。
　昨今では、日本でもアクティビストが受け入れられ株主目線のガバナンスが強まる中、今後も商社が安泰かどうかわからない。何しろ、ゼネラルエレクトリックやP&amp;amp;Gといった日本の商社をはるかに上回る巨大企業がアクティビズムの対象になるのだ。
今後の商社のあるべき姿
　商社には期待している役割がある。それは業界再編である。なぜならそれが日本の社会に残る大きな課題であり、商社が提供できる付加価値と合致しているからだ。特に日本では成熟市場であるにも関わらず小売りや製造業を中心に消耗戦が続いている。業界再編のニーズは強い。実際、コンビニでは商社が主導する形で業界再編が進んできた。しかし、他にも業界再編が必要な分野は多く、まだまだ道半ばである。海外ではアクティビストやプライベートエクイティなどの投資業者がこの役割を担っているが日本ではまだまだ資本市場が未熟であり、特に規模の大きな案件では期待しづらい。だからこそ商社の出番があると思われる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　124巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_01_2020/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 16:03:50 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/5_01_2020/</guid>
      <description>要約  　機械学習の一流エンジニアになるためにもkaggleというデータサイエンティストの大会で実績を残したいと思い、研究室の人に声をかけてチームで参加しようと思いました。まだ、参加者は僕を含めて二人で初心者であるのでチュートリアルのタイタニックというデータを正解率９０％を目標に頑張りたいと思います。
 日銀が用いるロジック 　国際通貨基金(IMF)が最近発表した「世界経済の見通し」によると、先進国経済は今年半ばまではリーマンショックを上回る勢いで失速するが、年後半からは上むき始めて２０２１年末になれば１９年末の経済水準の９９%を回復するという。
　ただし、これはベースラインシナリオとしての予想だ。新型コロナウイルスのアウトブレイク（感染拡大）の展開次第で予測は大きく変化する。次のリスクシナリオが提示されていた。
  ①アウトブレイクが２０年に長期化
  ②アウトブレイクが２１年に再発
  ③アウトブレイクが２０年に長期化し２１年に再発
  　それらの２１年末の経済水準がベースラインに比べて①はマイナス１.７％、②はマイナス５.１％、③はマイナス７.６％となる。なお、IMFは成長が上振れする楽観シナリオを今回提示していない。つまりベースラインと言いながらも本音ではリスクシナリオを心配していることがわかる。
　「政府が社会的距離の規制を停止し、仕事や学校が再開される時期が来たら、あなたはどれくらいの迅速さで日常の活動を元に戻しますか」これに対して「すぐに戻す」と答えた人はたったの２０％であった。3月下旬の同調査と比べてより慎重化している。
　有効なワクチンや治療薬が登場しない限り、混んだレストランで食事したり、大観衆のヤンキースタジアムに行ったりもできないだろう。もし先ほどのIMFのリスクシナリオのようなケースが現実化したら、経済はますます違った方向へ行ってしまうだろう。
　日本銀行は4月２７ー28日にかけて金融政策決定会合を開いたが、黒田総裁の人気最後の年となる２２年度のインフレ率が目標の２％に全く届きそうにない。従来、日銀は目標につながる「物価上昇モメンタム」の維持を重視してきた。しかし今回はあまり触れない。
　第一に経済が失速する中であってもインフレ率を向上させる手段を日銀は持っていない。第二にコロナ禍による所得減に苦しむ国民が増えていく中、物価上昇を正当化しようとしたら国民からの批判は必須である。（間違いない）第三に、日銀砲は日銀に対して物価の安定と金融システムの安定を求めている。経済危機下では後者の維持に全力をあげることが優先されそレが結果的に前者の達成につながっていくという「ロジック」を日銀は今回採用するだろう。　　金融システムの安定に寄与する信用緩和策を日銀はこの先も拡充していくだろう。しかし、マイナス金利の深堀は金融機関の体力を弱め、企業の資金繰りを支えるのに必要な彼らの体力を奪ってしまう危険性があるので実施されることはない。
実際に金融会合の趣旨がネットに上がっていたので是非見るといいかもしれません。 日銀の金融緩和政策会合の趣旨</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　123巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_30_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 13:33:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_30_2020/</guid>
      <description>要約  　大学は、コロナによって春学期期間全てで閉鎖をしたことによってオンラインでの授業となりました。この先の経済も心配ですがまずは自分のこと（院試）を頑張っていきたいと思います。
 各国の対応 　主要国の財政・金融当局が異例の政策対応に動くことで目下、株価は持ち直している。米ダウ工業株３０種平均は直近安値をつけた3月23日から4月中旬に向けて３割ほどの値を戻した水準だ。金融面ではFRBが3月に緊急利下げと量的金融緩和の再開を決定。さらに、4月上旬には新型コロナの感染拡大で打撃を受けた中小企業や自治体などの資金繰りを支援する緊急措置として新たに最大２.３兆円の追加資金供給を決めた。
　欧州では、ECB(欧州中央銀行)が7500億ユーロの緊急の債券買い入れを決定したほか、日本では日本銀行がETFの買い入れ額を年に12兆円へと倍増させた。一方財政面ではG20が4月上旬、５兆ドル規模の財政出動を行う方針を表明。その規模は米国が２.２兆ドル、ドイツが７５００億ユーロ、日本が事業規模１０８兆円、財政支出３９兆円の前代未聞の水準となる。
　いわば、世界中で超金融緩和と超財政支出の政策が取られ、資金をふんだんに使うことで世界経済の底上げが図られている。果たして株価の回復k基調を維持できるのだろうか。世界の景気は底割れしないのだろうか。
超金融緩和
  米FRB →　緊急利下げと量的金融緩和の復活。　250兆円規模の大型規模経済対策。
  日本BOJ　→　ETFの購入額を年１２兆円に倍増
  欧州中央銀行ECB →　約９０兆円の緊急債券買い入れを決定
  超財政支出
  米　→　約２４０兆円の財政投入
  独　→　約９０兆円の経済対策
  日　→　事業規模１０８兆円、財政支出３９兆円の緊急経済対策
  今後の動向 　最大の変数は新ゴタコロナの収束がいつになるのかである。長期化すればするほど、世界経済には強烈な逆風が吹きすさぶ。長引けば今の所起きていない金融不安も現実味を帯びる。夏や秋までに新型コロナの感染拡大が続くようなら世界大恐慌の時代にくるかもしれない。
　一方で、早期に収束し経済活動の再開に比較的早くこぎつければ、実体経済の回復が遅れたとしても、株価の市場はバブルの色彩を帯びるシナリオが現実味を増す。マネックス証券の増島さんは「世界的な財政支出の後のコロナ収束後に株価暴落のフェーズが来ると読む。今は長期化すれば大恐慌、そうでなければ『逆噴射型バブル相場』に行くという両極への分岐点となっている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　122巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_11_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2020 11:30:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_11_2020/</guid>
      <description>要約  　在宅での勉強はやはり自分のコントロールが求められますね。誰からも見られていない環境だと怠けてしまいたいという欲求が出てしまうのは否めません。自分に打ち勝つためにもスケジュールを詰めて危機感を持っていきたいと思いました。
　この間、株で800円儲けました。（誰も聞いてない）
 情報銀行 　「パーソナル・データは新しい石油、すなわち２１世紀における新しい資源になるだろう」 リクナビの運営するリクルートキャリアが学生の同意を得ないまま内定辞退率を企業に提供していた「リクナビ問題」があり日本企業によるデータ利用は新たな脅威として認識された。可能性とデータの脅威に関しての話題は大いに盛り上がっている。データビジネスの代表例として「行動ターゲティング広告」はその代表としてあげられる。消費者のインターネット上の履歴を収集し、個々の人間がつい手を出したくなるような広告を表示させるものだ。膨大なデータを所有するグーグルやフェイスブックはより精度の高い広告を出せるため他の企業では太刀打ちできないと懸念されていた。しかし、消費者視点からすると自分が本当に欲しているものを表示されることはまずないと思われる。欲しいものは自分で検索をするからだ。　つまり現状GAFAはビッグデータを持ってはいるが、痒いところに手がとどくサービスが不足している。
　中国のBATは、検索のグーグルやSNSのフェイスブックと分野に固執していないので様々な分野に展開しているため消費者のニーズにGAFAよりも手がとどくとされる。
 BATとは検索大手バイドゥ、電子取引大手のアリババ、メッセージアプリのテンセントの頭文字をとった略称
 　今必要なものは「個々人の同意」と「安全かつコントロール可能なデータ」である。そのコンセプトは日本初の「情報銀行」である。情報銀行のポイントは３つある。
  ①情報提供先の安全性について情報銀行が審査し問題があれば一義的な責任を負うことになっている。
  ②情報を提供する個人が便益を得て情報銀行はその仲介販売によって利益を得るということ
  ③自分の情報を売るかの選択を情報銀行に委託できるということ。
  情報銀行の先駆け 　みずほ銀行とソフトバンクの合併会社として誕生したフィンテック企業、J.scoreは「AIスコア」というユニークなサービスで注目を集めた。同社が新たに参入するのが情報銀行ビジネスだ。昨年１２がつにP認定を取得した。 現在、ジェイスコアが展開しているサービスではユーザが入力する基本１８項目とアンケートへの回答によって得られる約150項目を保有している。このデータにAIの分析をすることでユーザの信用を点数化して表示している。間も無く実施する情報銀行サービスのトライアルではジェイスコアの保有するデータが対象になる。クライアント企業はジェイスコアの持つ情報のうち必要なユーザを絞り込んで取得のオファーを出す。ジェイスコアはユーザに対して情報を提供していいのかの打診をし、許諾を受けたユーザ情報をクライアントに提供をする。ジェイスコアは情報提供料をもらい、一部を消費者に還元するというビジネスモデルである。
まとめ 　これから先、様々な分野での仲介業は衰退していく。というのも情報をつなぐ技術が進化している今、仲介を通さずとも個人でした方が手数料分の利益は得られるからだ。もちろん、例外で言えばテレビであり、テレビ計１２チャンネルの限られた時間にでるために事務所を仲介する必要があるので事務所という仲介業はいきていくだろう。だが、広告代理店や卸売の仲介など個人で契約をできる分野での仲介の需要は減っていくと考える。情報銀行は一種の仲介業であるが、情報銀行は衰退しないと考える。なぜなら情報提供で儲かる金額と労力を天秤にかけた時にたかだか幾らかの情報の提供先を吟味する時間を使う必要があるのだろうか？情報銀行はユーザーから見ても情報の提供にメリットはあるし、面倒な提供先の吟味をしてもらえる窓口というのは大変需要があると私は考える。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　121巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_02_2020/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 16:32:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_02_2020/</guid>
      <description>要約  　コロナで学校閉鎖により、普段学校の研究室を勉強場所と使用してましたが新たな新天地を求めて勉強場所を探さなくてはいけなくなりました。一人でかつ静かにできる場所は図書館ですが、コロナの感染場所筆頭ですねえ…　困ったものです。
 TOB（株式公開買い付け） 　旧村上ファンドの率いた村上世彰氏の強い影響下にあり、東芝機械の筆頭株主である投資会社のオフィスサポートから東芝機械に対して120億円の自社株買を要求した。東芝機械に対してTOBを実施したのはオフィスサポートの子会社であるシティインデックスイレブンスだ。
　シティは1月21日からTOBを実施し、4月16日までに株式割合42% 越えを目指していた。一時は東芝機械株が3705円まで急騰した。ところが、その後コロナの影響により株式相場が総崩れになる。3月19日には1867円まで下落した。
問題としては、東芝機械株の買い付け価格を実価格から大きく乖離したことにより、TOBが成立してしまうと村上氏側は多分な含み損をしてしまう。そこで120億円の自社株買を要求したのである。敵対的買収の危機にある対象会社がTOB期間中に資産や現金を吐き出すことで買収の意識を削ぐことを **「クラウンジュエル」**と呼ばれる。買収防止策の１つである。
クラウンジュエル
 　クラウンジュエルとは経営学用語の一つ。 企業が敵対的買収の危機に置かれている場合に、その企業の保有している価値のある部門や財産を第三者に譲渡したり分社化することで、自社の魅力を低下させ、買収者の意欲を削ぐということ。
 敵対的TOB
 　買収者が、買収対象会社の取締役会の同意を得ないで買収を仕掛けること。 敵対的TOBともいう。 買収者は、対象会社の経営権を支配できる議決権を取得するために、総株主の議決権の過半数の取得を目指すことが一般的である。
 なぜ買収側がクラウンジュエルを要請したのか
　実はTOBは一旦開始されると原則として撤回や買い付け価格の引き下げが認められない。恣意的なTOB買い付けが許されれば、TOBの株主は不安定な立場に置かれるからだ。 撤回が例外的に認められるのは純資産が10%以上減少し、対象会社の財産に関する重要な変更がされた場合に可能となる。シティ側が120億円の自社株買を要求したのはそのためである。
　一方で、臨時株主総会で東芝機械が議題にしたのは新株予約権を他の株主に割り当てる買収防衛策である。ここで会社提案が可決されればTOBは不成立に終わる。逆に否決されればTOB成立の可能性は高まる。買収されたくない東芝機械と買収したいシティの勝負の行方は株主総会での賛同数にかかっている。
旧村上ファンドが不利な訳
　米議決助言会社であるインスティティーショナル・シェアホルダーサービシーズが会社提案への推奨。また東芝機械の大株主である米資産運用会社のブラックロックも賛成の意向を示した。さらに、TOB成立後に具体的な経営改善の具体的な施策を示していないシティに対しての事情を考慮して東芝機械に賛同するものが多かった。賛成比率は62％にも上がった。
TOB後にも残る東芝機械の危機
　結果的に、&amp;ldquo;高値掴み&amp;quot;を回避したい村上ファンドにとってTOB回避は願ったり叶ったりなものだ。村上ファンドからの危機が過ぎたところで危機はまだ残っている。東芝機械は2023年に向けて営業利益率を8%、ROEを8.5%達成する目標プランを掲げた。ニューフレアテクノロジーの株式売却でテニした150億円の資金を利用して大規模な設備投資やM&amp;amp;Aに実行していく。
これが失敗に終われば投資家は離れていくだろう。東芝機械は村上ファンドの買収意欲を雪ぐという点でコロナは追い風、しかし景気の悪化は今後の経営立て直しに対して逆風になった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　120巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_01_2020/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 16:48:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/4_01_2020/</guid>
      <description>要約  　四月に入り、より一層大学院試験のために身を引き締める必要が出てきました。TOEICでいい成績を残していいポテンシャルで試験に迎えたいです。
 受けるべき検査とはどんなものか 　日本の死亡原因一位に居座るガンは二人に一人は生涯で何かしらのがんにかかるとされる。実は、このがんで亡くなっている人の率は年々下がってきている。OECD(経済協力開発機構)がまとめた日本を含む主要国の死亡率の報告によるとそのような報告がされていた。
　主要国のほとんどは高齢化が進み高齢者の割合が多くなるため絶対数で見れば死亡者は多くなってしまう。そのため、年齢構成による影響を取り除いた年齢調整を死亡率に適用させたのだ。
　その報告書を見ると、各刻ともにがんによる死亡率は下がってきている。中でも日本が世界的に見て最も低い。そもそもガンは早期発見と適切な治療ができるようになってきた。日本では胃がん、肺がん、乳がん、子宮ガン、大腸ガンのガン診療を国が推奨したが、これはガンは診療に適したがんでもある。
　一口にガンといっても種類や性質によって進行スピードが異なる。早期に発見し、死亡リスクを減らすにはガンの発見可能な大きさになってから症状が現れるまでに治療を行うだけの時間的な余裕が必要である。あっという間に進行してしまうガンは例えばすい臓がんだ。膵臓は胃の後ろにあり体の深くにあるため検出しづらいのだ。
　逆に、ガンの進行が遅いがんも検診には向かない。（甲状腺がんなど）そういうガンはそもそも生命に関わるような症状は出ない。
　これから、がん検診の賢く受けるべく、主なガン検診の有効性を見ていく。
 胃がん
胃がんは日本人でかかりやすいガンの１つである。だが、死亡率が低下していて早期発見で5年生存率は97.4%にも登る。胃がんを発生させやすくする原因は主に、塩分過剰摂取、喫煙、ピロリ菌の最近への感染である。国としては50際以上の人に２年に一回の定期検診を推奨している。
大腸ガン
大腸ガンの疾患者は男女ともに増加傾向にある。女性のガン死亡原因の一位は大腸ガンである。大腸ガンは腺腫という調整のポリープから発生するものと正常な粘膜から直接発生するものとがあり早期の段階ではやはり自覚症状がほとんどない。進行すると血便のようなものが出てくる。
　大腸ガン検診には医師が肛門から指を入れ、直腸にしこりやこぶがないかを確認する「直腸診」がある。これは、実はそれほど意味はないとされている。
肺がん
　肺がんの定期検診を推奨しているのは世界を見渡してみても日本くらいである。ガイドラインでは40才以上の人に年に一回の検診を推奨している。肺がんの原因としては喫煙が主な原因である。喫煙のほか、受動喫煙でも肺がんのリスクは高まる。喫煙以外ではアスベストなどの排気ガスによるものもある。
　肺がんの検診では早期発見は可能になってきている。
ガン対策
　「これを食べたらガンガ治った」
　よくめにするキャッチコピーである。前提として現在のところガンを直すと科学的に証明された食品や食事法はないということだ。例えば、糖質制限はがんに効くと言われている。ガンの栄養となる養分を取らなければ、ガンが縮小するという憶測からだ。しかし、がんを直す食品はないが、ガンになるリスクを減らす食品はある。
魚、ジュースではない野菜、オリーブオイル、ナッツ類、炭水化物などが挙げられる。逆に危ないのは塩分だ。和食は塩分が高いので注意が必要である。
　食以外で最も有効なのはやはり運動である。「有酸素運動と筋肉トレーニングの併用」である。健康維持のために必要な運動とは、「週に150分から300分の運動、もしくは75分から100分のk高強度の有酸素運動」と「週二回、身体中の主な筋肉を使うトレーニング」をすることだろう。食に気をつけ適度な運動をする。なんとも地味な対策だが一番効果的なものほど基本的な食生活なのであろう。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　119巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_30_2020/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 09:52:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_30_2020/</guid>
      <description>要約  　本格的に機械学習の勉強を始めました。基礎としての機械学習が習得できなければ、深層学習は到底理解できないと思うので頑張っていきたいと思います。
 金融政策のブラックホール 　3月12-15日にかけて欧州中央銀行(ECB)、米連邦準備制度理事会(FRB)、日本銀行が次々と金融政策を打った。3月始めにはFRBは1.5%の利下げ余地があったが、それすら使い果たした。
　次に行われる量的緩和政策(QE)も使い果たしてしまった。今は日米欧三極の中央銀行は有効な追加策を持っていない点で「金融政策のブラックホール」に陥った評された。
ドイツ最大の金庫メーカー
　ドイツ最大の金庫メーカー　バーグ・ベヒターはここ５年余りで売上が好調である。ECBがマイナス金利政策を打ってからだという。ドイツでは大半の銀行から企業の預金口座にマイナス金利を課しており、個人の講座にも適応範囲が広がっている。そのため、特にドイツのような消費指向が小さい傾向にあるところでは、銀行口座からお金を出して金庫に保存しておくことは想像に硬くない。
今後の展開
　さらなるマイナス金利政策は、資金繰りにひんしている零細企業の救済に圧力をかけることになるだろう。マイナス金利は預金をしないで投資や消費を促す効果はあるものの過度なマイナス金利は逆に金融機関の収益収益が悪化するので、企業への融資が難しくなる危険性もある。
　この先、QEも金利下げも乱発してしまった以上は、金融政策では手は出せないと考えている。それよりも根本であるコロナに対する民衆の不安を解消するためにもワクチンの開発への援助なりに資金を回すべきだと考える。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深層学習　①</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_27_2020/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 11:11:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_27_2020/</guid>
      <description>要約  　おはようございます。都知事から自粛要請が出ましたが、勉強目的の研究室利用は大丈夫なのでしょうか？色々と今回のウイルスに伴って経済が停滞気味ですが、周りに流されることなく勉強をしていきたいと思います。
　マネ●クス株が上がらなくて気分が上がりませんw
 誤差逆伝播則のネットワーク 　誤差逆伝播則はニューラルネットワークの中で最も基本かつ使われている。
誤差逆伝播則のスライド</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　118巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_25_2020/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 07:46:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_25_2020/</guid>
      <description>要約  　おはようございます。今日はサークル仲間と一緒にキャンプ（奥多摩）にいってきます。朝九時集合ですが、その前に雑誌の要約のタスクを終わらせたいと思います。
 消費税が及ぼした影響 　内閣府が「四半期別GDP速報」を公表した。このデータから19年の10月から消費税増税により実質GDPに及ぼした影響は14年の4月の増税の影響よりも小さかった可能性がある。 新聞やテレビ等では実質GDPがマイナス7.1%になったと言われているがこれは年率換算であり、四半期ベースでは前期比マイナス1.8%でありこの値を利用する方が適切である。
重要なポイント
　むしろ重要なのは過去の増税期と比較して今回のインパクトがどうであったのかだ。消費増税が実質GDPにお及ぼす影響を把握するためにはトレンド成長率と比較する必要がある。
　実質GDP-トレンド成長率
　すなわち増税後の実質GDPがトレンド成長率よりも上回れば影響は少なく、下回れば影響は大きいということだ。
トレンド成長率との関係性で評価しても影響はかなり小さかったと思われる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　117巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_24_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 11:06:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_24_2020/</guid>
      <description>要約  　毎週経済誌の要約をしてきましたが、これからはkaggleで学んだことや簿記の合格の秘訣などを書いていきたいと思いました。最近「とりあえず手を出してみる」という精神でやってきましたが失敗を恐れなくなったという点ではいい心がけかと思います笑
 債券の性質 　債券は２０年間に渡り投資家に一種の無償の保険を与えている。短期的には株価とは逆の動きをする一方で長期的には良好な利益を出すことができる。しかし、この株価とポートフォリオを組む上で相性のいい債券の安定性は終わりを迎える可能性があるということだ。その理由を以下に述べていく。
これまでの債券の動向
マイナス金利導入国の現状を見てみよう。先月はコロナへの警戒感から株価は一時急落しました。国債は予想通り大半の国で増加が見られた。しかし、ドイツやスイスなどでは上昇率は低い数値が出た。これには理論的に説明できる現象である。理論上、マイナス金利の範囲には限界がある。利回り上昇による損失の大きさは変化しないが、利回りが低下した場合利益は制限される。将来的なリターンの歪みは債券の魅力を薄れさせる。利回りが下限に近づくにつれて不況時に株価下落を補うために得られる利益が制限されるからだ。新型コロナウイルスが発生してから米債券の価格は３％近く上昇した。しかしドイツでは株価の下落率がS&amp;amp;P500種指数を上回ったのにも関わらず、１０年もの国債価格は2.3%の上昇にとどまった。
弱まる株と債券の相関性
　15年はじめに独の債券利回りが０％近くなった時から株価の動きと逆相関が見られなくなった。これは投資家が株価の代替に使うことを消極的になっていることがあげられる。10年物独債券は満期まで保有した場合、年0.39%の損失が出る。利回りはマイナス１％までが下限だと言われており、それを下回ると債券に投資するよりもキャッシュで手元に置いとく方が利点はある。
債券投資家の債券を選ぶ理由
　債券投資家はさらに低い利回りでも受け入れる可能性があり、その理由は２つある。
１つはユーロ圏の分裂により独の貨幣価値が相対的に高まるということ。
２つ目に物理的なキャッシュの売買よりも債券の方が楽であるということ。
　10年物独債券は現在のマイナス0.39%からマイナス1%まで下がった場合、利回りは6%も上昇する。０８年の金融危機には半年で4.6%から2.9%に利回りが低下したことで利払いによる利益とキャピタルうゲインに夜収入から株の損を相殺できた。つまり、コロナによる株価の減少もこれと同様のケースで相殺できると踏んでいる。
保護してくれない可能性
　上の主張はあくまでも債券投資家の主張であり、実際にはマイナス１％が下限とは限らない。国債利回りの急落に伴って大口投資家は債券から別の資産へとシフトしている。その理由の１つには景気後退時に必要な保護を提供してくれない可能性があるということだ。
　ポートフォリオを保護する資産は単純に高リスクな資産が多い。配当が安定した株の減配される可能性の方が、国の債務不履行になる確率よりも高くなるからだ。金はボラティリティが高く、モメンタム投資やボラティリティ投資戦略は突然の乱高下や売買ミスといったリスクが伴う。中央銀行は、投資家達にリスクを取らせて株や社債を押し上げて会社に新規プロジェクトを立ち上げてもらいたいという思考がある。
モメンタム投資
 モメンタム＝勢い
  文字通り勢いに乗っている株価を見つけて投資するという方法
 ボラティリティ投資戦略
 ボラティリティとは相場の変動の度合いを示すものであり、相場の変動が大きいことをボラティリティが高い、相場の変動が小さいことをボラティリティが低い、と言うことがあります。 ボラティリティはVIX（ヴィックス）という指標を見ることで動向を把握することができます。VIXは、シカゴ・オプション取引所がS&amp;amp;P500指数を対象とするオプション価格をもとに算出しているボラティリティに関する指数です。図は米国の代表的な株価指数、S&amp;amp;P500指数とVIXの推移です。
 まとめ
　マイナス金利が薄まれば薄まるほど、株の損失を保護する債券の効果は薄れるだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　116巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_22_2020/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 13:09:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_22_2020/</guid>
      <description>要約  　最近、kaggleを始めたもののどうすればいいかわからず、いろんなサイトから情報をえてきました。将来データサイエンティストになるためにもkaggleで実績を残すのは不可欠だと思うので頑張っていきたいと思いました。
 新型ウイルス治療薬について 　新型コロナウイルスによる肺炎「covid-19」の治療薬に関わる企業の株価の増加が見られることについて言及していく。新型コロナウイルスによって企業の株価が全体的に下がっている一方で解決策を見出せそうな企業の株価が上がっている。米バイオ医療会社のVirバイオテクノロジーは新型ウイルスの治療薬の開発を公表。株価は倍にまで跳ね上がった。ワクチンか候補役を出荷したモデルナも株価が急騰。これだけでも、かなりの人が治療薬に対する解決を求めていることはわかる。
製薬会社
　バイオ製薬大手のギリアド・サイエンシズは新型コロナウイルスの感染症の治療薬として有望視される抗ウイルス薬「レムでシビル」の臨床試験を開始する。こうした候補ヤックの安全性や有効性はまだ確立されていない。この会社以外にも治療法を開発できる会社はあるのかもしれないが、治療薬を上市したとしても見返りの大きな事業機会になるとは限らない。
今投資することはリスキー
　コロナ感染者数が何人いるのか、どのくらい早期の需要を満たすための量産にこぎつけられるか予測はつかないのが現状である。開発中の治療薬が完成する前に状況が落ち着く可能性もある。コロナの沈静化は世界中にとってとても喜ばしいことではあるが、同時に治療薬開発に携わった会社の業績の悪化は避けられないだろう。
結論
　現状、コロナによる感染者拡大により治療薬の需要はあるので株価は短期的にはあげるので1日スパンでの取引はするべきではある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　115巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_21_2020/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 08:18:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_21_2020/</guid>
      <description>要約  　おはようございます。朝一で学校にきて真っ先に雑誌の要約に手をかけましたが、タスクを朝に終わらせるのは精神衛生上とても良いことを気づきました。
 無駄な会議を生み出す決定的な要因 　議論は会社に入ってから必須のものであり、議論で何かを決めなければ実質無駄な時間になると考えている。そこで、議論を始める前に決めるべき２つのことがある。
①議論の決定期限「いつまでに決めるのか」
　まず、議論をする際は、具体的に「いつまでに決めるのか」という期限を明確に持っておく必要がある。一般的に締め切りが近くなると人は集中力が増す。これは議論でも一緒である。仕事に置いてメンバー全員の時間は大切なものであり、明確な意思決定期限を設定する必要がある。
　しかし、時間の設定をしない議論が多く存在するという。それは２つの理由がある。
　(1)無意識に決定を先延ばしにしたい気持ちが働く。
　会議で議論がされるときに目標数値の決定や戦略・戦術の立案、組織や役割の変更が行われるが、人は変化を嫌う傾向にある。そのため、無意識のうちにコンフォートゾーン（今ある自分の状態）に止まろうとしてしまう。
　(2)会議では時間をかければかけるほどいいものができるという固定概念
　多くの変数が複雑に作用している状況で、唯一の正解を決定することは困難である。そこに気づかなければ、いつまでも最適な正解を求めて議論を長引かせてしまうことがある。しかし、仕事とは限られた資源時間の中で効率的に顧客の要求に答えなければならない。それは、議論でも同じである。生産性にこだわるべきである。
②最終意思決定者を決める
　議論を始めるうえで決めなければならない２つ目の要素が最終意思決定者の決定ある。ここにも最終意思決定がなされない理由が２つある。
　(1)最終決定者はリーダーであるという先入観
　より高度化、複雑化した市場変化に対応するためには、実際に業務を遂行する人に意思決定を持たせた方が良い。各プロジェクトで実際に現場を牽引している責任者の方が事情を把握しているし当事者意識も高い。しかし、社長やプロジェクトリーダーには権限を委託するという覚悟が必要になるだろう。特に中間管理職であるプロマネなどの職の方には現場の人に権限を与えることは相当な覚悟があることは間違いないと思われる。
(2)自分が最終意思決定者になることのプレッシャーの大きさ
　会議を価値あるものにするためには社長やリーダーの覚悟だけではなく、参加者全員がコンフォートゾーンからの脱却が必要となる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　114巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_20_2020/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 13:36:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/3_20_2020/</guid>
      <description>要約  　簿記二級を合格したことにより会計系のシステムの開発に携わりたいという気持ちと同時に、金融（主に決算データ）の分析をしたいという気持ちが芽生えました。 資格とはいいもので、合格すると大変自身が出てきます。これからの受験勉強生活にもより一層の引き締めが必要になりそうです。
 中国の車市場 　世界最大の中国市場における自動車需要が消えてしまったことによる日本企業の影響を見ていこうと思う。
中国の現状
　全国乗用車市場情報連合会が「2月最初の市場の1日あたりの車の平均売り上げが前年同期比で92%減になった。」これは、ほぼ自動車が売れなくなったということではあるが、考えてみれば今の中国の人とものの流通の制限を課されていることから当然であるのかもしれない。
日系企業の影響
　そんな中国の影響をモロに受けるのは日系自動車メーカーでも武漢市に主要な生産拠点を置いているホンダであると考える。ホンダは武漢で年間６０万台の生産で中国生産の半分のシェアをしめる。 中国で生産を許可が得られたところからは徐々に生産再開の目処が立っている企業が多いということだ。しかし、生産を再開しても今の流通に制限のかかっている現場からはどれくらい生産するのかの目処が立たないといったことからも予測を読みあぐねている状態ある。
国内生産拠点の停止リスク
　日系自動車メーカーの中国依存度は高い。販売にしめる中国の割合は、トヨタは17%,ホンダや日産は3割にも登る。中国と米国の二台市場が減速するとなれば、コロナで追い討ちをかけるように日本の自動車産業は絶望的であると言える。
 結論
ホンダなどの車関連会社の株はショートでFA
　</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　113巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/2_20_2020/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2020 13:05:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/2_20_2020/</guid>
      <description>要約  　東大院試まで半年を切りました。危機感も出てきており勉強に対するモチベも大変上がっている感じです。最近、花粉やコロナにより具合が悪くなる因子があるので健康への対策を念入りにしていきたいと思います。
 ショック下での反応 　年明けから、米イラン間の緊張とコロナウイルスによる中国市場の停滞とショックが続いている。ショックには４つの段階があるのでそれを紹介する。
⓵リスクの削減
　まず、ショックが発生するとリスクを減らす思考になるのでリスク資産を処分する。
②流動性確保
　次に、動くのは企業の投資家だ。ショックが一時的なものだった場合、無意味な行動として非難される。これを恐れるので①の初動よりは少し遅れて現れてくる。
③債権国、債務国間の圧力
　国際的な金の流れが鈍くなると、債務国通貨はリスクが高いので価値がなくなり、債権国通貨はリスクが低いので価値が相対的に高くなる。日本やスイスは債権国通貨であるためその影響をモロに受けていると言える。 ④ファンダメンタルズの変化
　ファンダメンタルズとは、ファンダメンタル分析といったFX用語で馴染みの言葉だが、国の基本的な経済指標のことである。現在の国の情報の変化に伴い、為替も連動していく。国の基本的な指標として上記よりも少しだけ遅くなる傾向にある。
まとめ 　②のドル買いが少なかったことや、①の投機的ドル円の買い持ちが少なかったことで円高が進んだが、今後は③の影響により少し円高になるだろう。④のファンダメンタルズ悪化を短期に止めれば春以降は円安になる可能性がある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　112巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/2_2_2020/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2020 15:18:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/2_2_2020/</guid>
      <description>要約  　銀行システムのオープンAPIの導入について、APIとは何なのかについて言及していき今起きている 銀行とフィンテック間での問題も掘り下げていきます。
 APIとは何か 　APIは「Application Proggraming Interface」の略。 APIは例えるとUSBみたいなもので、パソコンに情報をいれたり出したりする際にこのUSBを使いますが、まさにAPIとはそのUSBみたいな役割を果たし、外部との接続の機能を果たします。
オープンAPI 　オープンAPIは言葉通り、APIを公開することです。公開することは一見デメリットのように感じますが、自分の情報をAPIを通じて様々なものに応用することで価値を創出できる他に、APIを外部と通じる接続部分を限定することで誰が使用したかの明確化によりシステムのセキュリティの強化の利点にもなります。今回はテック企業が莫大な顧客の情報を抱える銀行に目をつけ、その情報をオープンAPI化することで手数料ビジネスにつながると考えており、銀行と手数料などでうまくいかず連携が取りにくいことが今回の記事になります。
 契約交渉の先行き不安 　銀行とテック企業でAPI契約の交渉を進めるが、2017年5月に改正銀行法によりAPI契約をするか否かを20年5月末までと規定した。しかし、19年12月金融庁は急遽銀行に対し20年1月までに経営判断をしてほしいとの要求があり業界内での焦りを感じたということだ。金融庁はなぜ急な日程変更をしたのか。それには２つの理由がある。
 １つ目に、システム開発に要する時間的猶予である。実は、NTTデータなどのITベンダーはシステムの安全確認のため1月末までに契約をするかを銀行に依頼をしている。 ２つ目に、銀行とテック企業の間に交渉が遅れているので、そのもつれが利用者に影響するのではないかと言う懸念である。  ２つ目の問題である契約の遅れがなぜ起きてしまったのか。それについて言及していく。
　APIの開発にあたり、銀行はITベンダーに開発を依頼している。銀行はこのITベンダーに対し開発費を２桁億円（メガバンクでは）要すると言われている。この莫大な開発費の他にもITベンダーの作ったシステムに対し利用料をもらっている。銀行はテック企業に対し、銀行のデータを使用していると言う利用料を負担するように要求してきたのが今回の問題である。
　テック企業側からすれば、毎回銀行の残高確認のためだけに利用者がデータを利用するためにテック企業から利用料を取られることに強く反発している。銀行は高いお金を払ってできたシステムに対しどれくらい稼げるかの見通しが難しく、テック企業に対するセキュリティー面での不安から赤字を防ぐためにもテック企業に利用料の要求をするとのことだ。
もう１つの存在 　公正取引委員会は、企業同士の公平な取引を促進させるためにテック企業と銀行間での通り引きの取り調べをするとのことだ。具体的には、テック企業が銀行から情報の接続を断られたことがあったのかや独占禁止法に抵触しそうな取引があったのかを調べることだ。そして、公取委は新たにNTTデータなどのITベンダーも取り調べの対象にとったのだ。 NTTデータなどのITベンダーは不当な手数料を取っているかを着眼点におき調査を進めるとのことだ。原因を遡れば、コストを抑えたいとする銀行の要望の裏には莫大な開発費と手数料があるのでNTTde-taなどのITベンダーが手数料を抑えれば済む話ではあると考える。しかし、公取委も手数料に対して正当な評価をつけることは難しいと感じるので、公取委の参入は効果が感じられないように思える。
解決法  有用なビジネス戦略をベンダー側から提示する ITベンダーの手数料の説明と価格の透明性の開示  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　111巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_29_2020/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2020 15:18:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_29_2020/</guid>
      <description>要約  　本日、無事に期末試験が終わり、残るは英語の課題レポートになりました。今年の春休みは簿記二級の取得とTOEICの得点UPを狙っていきたいと考えているので生活習慣を乱すことなく頑張っていきたいと思います。
 粉飾決済の見分け方 粉飾決済  粉飾決済は売上高や利益を大きく見せる目的で行われる行為。 粉飾決済をするときは売上総利益を水増しするのが一番手っ取り早い方法。
 １：費用を実際よりも少なく見せるため。 ２：売り上げを実際よりも大きく見せるため。   売上総利益＝売上高ー売上原価
 　売上高をあげるか売上原価を減らす
 売上原価=期首商品棚卸高+当期商品仕入れ高-期末商品棚卸高
 売上原価を減らすには、当期仕入れ高を減らすか期末商品の量を今期に消費した量から内密に回せばいいということになる。しかし、キャッシュフローの計算書にその計算が合わなくなってしまう。そこで粉飾決済をする際にはキャッシュの移動がない伝票だけで行われることが多くなる。
 具体的には、
 まだ納品していないけど絶対に入ってくるお金なので今期で計上をすること。 既に原料の受け入れをしている買掛け金を未形状にして来月に回すこと。 実際には価値のない商品で在庫金の水増しをすること。（仮装計上）  そこで粉飾決済を見抜くために以下の方法をする。
(1)売上債権の変化を確認
　販売して売れた商品の代金が未回収の場合、それは売上債権といい通常回収期間が変更されなければ「売上債権の回転期間」は変更しない。つまり、売上債権回収期間は売上債権から平均月商を割った値ということになります。売上債権の回収期間が過去のデータから徐々に伸びていればそれは回収できない不良債権が増えているか会社が仮想的に作り上げた伝票を計上している可能性があるということです。
(2)買入債務の動きの確認
　まだ支払っていない仕入先への債務を買掛け金や仕入れ手形という。（買入債務という）仕入れ債務も売上債権と同様に回収期間は決まっています。よって「買入債務回収期間」を買入債務の額から月間月商を割った値として、この値が短くなっていれば粉飾決済の可能性が高くなリます。買掛け金などの仕入れ債務は企業にとって減らしたい額であるので決算報告書をよく見せたい場合は分母である買入債務額が減るので結果的に買入回収期間が短くなるということです。
(3)在庫金額の変化を確認
　一番の粉飾決済の可能性があるのはこの在庫回転率と言える。なぜなら、上記のような方法ではごまかした金額だけ消費税がかかるのに対して在庫は他の金額と違い消費税分増えることはないからである。これは「在庫回転率」と呼ばれ、在庫額から月商を割った値に相当するものである。この指標が大きくなっていれば不良在庫があるか粉飾決済の可能性が大きくなります。
 もう一個の要素 　実はこれらの要素の他にもう１つ状況的な要素があれば粉飾決済の可能性が大きくなります。それは粗利益率の上昇です。 通常、売上高が減少すると売り上げをあげようとバーゲンなどで商品単価を下げる行為をします。すると、売り上げに対する原価率は上がり、結果的に粗利益率は下がります。 しかし、粉飾決済をすると売り上げが伸びるか原価がなぜか減少するので結果的に粗利益率が上がることがあります。もしもその状況になれば粉飾決済の可能性大ということになります。
損益計算書では営業外利益も確認しておくこと 　営業外利益には、有価証券売却益や手数料などがありますが、ここに雑益という勘定科目があります。もしも雑益が占める営業外利益の割合が高いとそれは粉飾の可能性が高くなります。 まあ、営業外利益で利益を確保している決算報告書があればそれは本業で利益を出していない企業と言わざるを得ないということになります。
　</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　110巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_17_2020/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 15:18:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_17_2020/</guid>
      <description>要約  　試験がおち着き1/11日に届いた雑誌の要約と感想をかける時間ができました。今年も東大院の受験のための対策をしていかなければなりませんが、しっかりと毎週の要約と感想をルーティン化して両立をしたいと思います。それでは、早速やっていきましょう。
 為替市場 　昨年後半にFRB（米連邦準備制度理事会）は3回の利下げを行い、米この住宅価格と株価を持ち直した。トランプ大統領は選挙戦術のために中国との貿易戦争を一旦棚上げしつつある。選挙戦後のアメリカから中国への攻撃に備えて中国は貿易戦争休戦の期間で、経済を立てなおすかんがえだろう。
　また、世界の外貨建準備に占める日本円の比率は高水準に達している。2019年７−9月の世界の外貨準備の日本比率は5.6%と1990年以来最高の値を出した。これは、日本円の需要を表してはいない。円建て資産をドルに換えたい投資家のマネーが多くの割合で占めているのが原因である。複数通貨間の変動金利を交換するクロスカレンシーベーススワップによって日本国債を保有する投資家は円建ての金利や元本を引き換えに取引相手が得るドル建ての金利と元本を受け取ることができる。つまり、日本の短期国債を買ってドルに交換すれば同年限の米国債を買うよりも大きなリターンを得ることができるということだ。ドルを欲している投資家ならば、日本の国債を買って満期までに貰える金利をドルとして変動金利を受け取ることを考えるだろう。簡単にいうならば、ハンターハンターのグリードアイランド編で大天使の息吹と交換できる引換券を買っているようなものである。（イメージなので厳密には違うことを理解していただきたい）
　世界の外貨準備における日本円の比率の拡大と米ドルの縮小のデータは何を意味しているのか今後の見えないデータへの注意が必要である。  金融ワード
外貨準備　 　各国の通貨当局の管理下にある、直ちに利用可能な対外資産のこと。通貨当局が急激な為替相場の変動を抑制するとき（為替介入）や、他国に対する外貨建債務の返済が困難になったときなどに用いられます。日本の外貨準備高は中国に次ぎ世界第2位で、2018年12月末時点で約1兆2,700億ドルに達する。
 リスクオン　 　投資家がリスクを負ってリターンを得やすい状況や環境のこと。
 為替スワップ　 　為替取引の一種。通貨（円）を担保に入れて通貨（ドル）を借りて、一定帰還後に返すような取引のこと。
 通貨スワップ
 　通貨を対象とするデリバティブ（金融派生商品）取引のひとつで、異なる通貨間のキャッシュフローを交換する（スワップする）取引を、「通貨スワップ」といいます。例えば、ドルでの支払いのためドル建て社債を発行して、通貨スワップで円に換えれば利払いや元本償還が円になるため、将来の支払いが円貨で確定します。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>迷路の最短手数のアルゴリズム</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_7_2020/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 17:17:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_7_2020/</guid>
      <description>迷路の最短手数を見つける  　迷路の最短手数を見つけるときに有名なアルゴリズムである幅優先探索を使用します。知識としては知っていましたが、実装をする経験を積んでおきたいと思い今回は記事を出しました。 それでは早速やっていきましょう。
 前提 　まずは、前提として迷路とは上下左右に移動できる二次元盤面上の迷路であるとします。さらに、その盤面には次のような情報を与えます。
 盤面サイズ、スタートの座標、ゴールの座標 通行可能か不可能かを示す文字列の情報を持った盤面   直感的なイメージ 　迷路のスタート地点からゴール地点までの最短歩数を見つける時のイメージとして下の図をつける。
　スタートから近いマスから順番にたどり着く歩数を下の図のようにマーキングしていきゴール地点についたらその時の歩数を出力を行う。
 キューを用いる 　この迷路の最短探索をするときには、先ほども述べた幅優先探索を行う。
 コード from collections import deque #マップの高さと幅を記録する# height, width = map(int,input().split()) #スタート地点を記録する# sy , sx = map(int, input().split()) sy -=1 sx -=1 #ゴールを記録する# gy , gx = map(int, input().split()) gy -=1 gx -=1 #マップを記録する# MAP = [list(input()) for i in range(height)] def bfs(): #手順を示す step_map = [ [ float(&amp;quot;inf&amp;quot;) ]*width for i in range (height)] #x軸の移動 dx = [1,-1,0,0] #y軸の移動 dy = [0,0,-1,1] #キューを作成 que = deque([(sy,sx)]) step_map[sy][sx] = 0 while que: step_spot = que.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金融データ分析　①</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_6_2020/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 11:16:09 +0400</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/1_6_2020/</guid>
      <description>クオンツ運用のノウハウ    さまざまな実証研究、金融機関のレポートなどで新しいファクターが提案されてその有効性が検証されている。
  機関投資家が提供するクオンツファンドでは、それらのファクターに基づく投資を行い、超過収益（アルファ）を効果的に獲得をする。
  クオンツファンドの付加価値は以下のものがある。
 コンセプトのファクター効果を享受するポートフォリオの構築  ファクター効果はスプレッドリターンで計測されることが多い ファンド規模が大きい場合、流動性の低い小型株は購入できないことが多い 売買コストもあり、実際に運用すと効果が低くなる可能性がある   新しいクオンツファクターを発見する  誰も知らない投資を行うことが付加価値になる   既存のファクターを使い将来有効になりそうなファクターを時間経過とともに変更する  将来有効なファクターを予測するためには時系列分析、機械学習などの様々な方法が考えられる       クオンツ運用の変遷  代表的なファクター効果を効果的に享受できるポートフォリオをスマートベータと呼んでいる  インデックスベンダーは様々な投資効果をもつポートフォリオをインデックス（指数）として公開。 機関投資家はその指数を手数料を払って利用  パッシブ運用　ー指数通りの運用をする アクティブ運用　ー指数を利用して勝ちに行く運用   代表的な指数ベンダー  MSCI (米国) STOXX(欧州) 野村證券      インデックスベンダーが公開するこれらのポートフォリオにそのまま投資をすればファクター効果を得られるため機関投資家の存在意義を問われることになった。
スマートベータビジネスの流れ  インデックスベンダー  代表的なファクター効果が得られる実現可能なポートフォリオを有料公開   信託銀行、資産運用会社  インデックスベンダーからポートフォリオのウェイト情報を購入してそのウェイト通りにポートフォリオ構築   証券会社、資産運用会社  運用会社が運用するポートフォリオをETFとして商品化して投資家に販売  ETF(上場投資信託): 普通に株式と同じようにいつでも売買できる投資信託     投資家（機関投資家、個人投資家）  代表的なファクター投資を行いたければ、証券会社などが提供するETFを購入するだけで良い    実際に国内ではこれらのスマートベータに連動するパッシブファンドや個人投資家でも購入できるETFが各投資信託から販売される。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　109巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/108/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Dec 2019 10:48:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/108/</guid>
      <description>要約と感想  最初に 　先週の総予測から早1週間、あの分厚い先週の本を手に取ったとき、次の号は2週間後かと思いきや、なんと通常通り1週間後にきてしまいました。 さすがはダイヤモンドといったところですが、次週の雑誌は流石におやすみということらしいですね。
　それでは早速気張ってやっていきましょう。 　 洋上風力発電 　日本の再生可能エネルギーの主役は陸から海に変わろうとしている。洋上風力発電の導入に対する経済効果は15兆円を越えるとも言われ多様な業界が参入している。 最近では人口減少の著しい秋田県では洋上風力発電の金脈の可能性があるとして、様々な業界が乗り込んでいる。 すでに、日本風力発電や住友商事といった８会社がプロジェクトを初めており、総額2兆円に登る規模を投資されている。 海に面している日本でもなぜ秋田県に注目されるのか要因は２つある。
 適した自然環境  　秋田県では風速７m/s以上の風が吹き日本トップクラスの風力を誇るくらいの自然環境を持っている。 また、「着床式洋上風力発電」を建設できる堆積層の適地ともなっている。 意外にも波の性質が大事になっている。太平洋側ではうねりが激しく海洋工事の難易度が高いため建築コストが高くなる。 それと比較すると日本海側は穏やかなのだ。
 秋田県の積極的な誘致  　東日本大震災後に原発の是非を巡って国内外で議論が白熱する中、再生可能エネルギーの積極的な導入を掲げた。 県の総合戦略で全国に先駆けて洋上風力発電を行っていくことを打ち出し、地上産業として育成する方針である。全国でも人口減少に著しい秋田県の人口は17年に100万人を割った。 若年層の流出した深刻な労働力減少の中、秋田県の主要産業を増やすためにも積極的に誘致をしたかったのではないかと考えられる。
 風力発電の強みと弱み 　ここまで秋田県の洋上風力発電に魅力があるのか他の再生可能エネルギーと比較した時の強み弱みを比較していく。
 強み  　洋上風力発電の最大の強みは何と言ってもCO2 を発生しないクリーンな電源であり、燃料費が０であることだろう。 これは、太陽光発電と似た強みである。
 弱み  　発電をするための設置費用が他に比べて高いことだ。なんと電気の単価はダントツで高く1kWhあたり36円もかかる。 さらに不安定な電力の供給が課題である。洋上風力発電は文字通り風任せなので吹かない時は電力は全然供給できない。
　まとめると洋上風力発電は地球に優しいが、まだまだコストが高い電源という事になる。 弱みである建築費の削減をしようにも日本ではノウハウが確立されておらず、欧州の環境とも全く違うので難しいところである。
洋上風力バブルに勝利する業界予想 　やはりどの業界もノウハウがないというのがネックであり、プロジェクトが進むにつれて岩盤に食いがさせないなどの プロジェクトの進行を中止にするレベルの不慮の出来事が起こってもおかしくはない。 今、プロジェクトを遂行しているゼネコンや電力、再生可能エネルギー事業者はノウハウがないままやっているので、うまくいけば儲けることはできるもののリスクを考えると それらの企業は負けるのではないかと予想する。 一方で勝利するのは風力発電の要であるブロードの部品を作っている会社（ブレードメーカー）とすでにノウハウのある外資系の発電事業者が業績が上がるのではないかと考える。 読めない点があるとすれば総合商社である。総合商社は大規模プロジェクトの組成を得意としているし、欧州で洋上風力発電のノウハウを蓄積しているが依然としておとなしいままである。 特に、三菱商事はオランダの大手電力会社であるエネコの買収に関わる優先交渉権を獲得したのだ。エネコの買収に約5000億円の価格で交渉を進めている。また、 三菱商事は2015年からすでに欧州で４件の洋上風力発電のプロジェクトに参加している。 これらのことから三菱商事は日本のこの洋上風力発電バブルに目をつけているのは間違いない。
 結論 　勝利する業界　→　ブレードメーカー　外資系発電事業者
　敗北する業界　→　ゼネコン　電力　再生可能エネルギー</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[週刊ダイヤモンド]　108巻　要約と感想</title>
      <link>https://kato-sotaro.github.io/blog/1/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 15:59:13 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://kato-sotaro.github.io/blog/1/</guid>
      <description>要約  　今回、ダイヤモンドの購読を初めてから三ヶ月にして週刊の情報の感想と意見などを述べていこおうかなと思います。 要はジャーナリズムの真似事ですね笑
　今週のダイヤモンドは2019年の最後だけあって内容が盛りだくさんです。それでは早速内容の方をセクター別に分けてやっていきましょう。
 経済・投資 　19年最後の週刊というだけあって20年の景気の予測の記事であった。 第一生命経済のエコノミストは景気の見方を「方向」と「水準」に分けて考え、さらに方向面では「拡張」と「後退」、水準面では「好況」と「不況」を指す。 今の日本は 「不況下の拡張」 と述べる。
 オリンピック後の経済
　東京五輪後の訪日需要が高まりが追い風となり11月に行われる米の大統領選挙を控えるトランプ氏が目先の景気をよくする行動に出やすいことから、20年の前半には日本株は高まり後半にかけて株価が落ちていくという見かたをするアナリストが 多かった。トランプ氏は支持率向上のためにそういった政策に出るのは確かであろう。 しかし、もしもトランプ氏が再当選すれば米の中国に対する高圧的な姿勢を見せつけることが予想される。そうなれば、日本の景気に多大な影響を与えることは必至である。
ウォーレン議員の存在 　ウォーレン氏は以前より、富裕税導入や金融規制といった企業収益を圧迫するような政策を掲げている。 企業から見れば面白くない話ではあるが、民衆が上級国民との貧富の格差に反発する理由からウォーレン氏に票を投じる可能性は十分にある。 こうした不透明な状況から、FRB(米連邦準備制度理事会)は金融政策をどのように取るのかも重要な鍵となる。 19年では、日本はFRBの度重なる利下げにより日本株上昇の経験を経ているので、今後のFRBの動向にはチェックが欠かせないだろう。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>